http://www.conexioncubana.net/index.php?st=others&sk=pdef 


   * Abelardito.- Niño estudioso y petulante. También se les conoce como: "Filtro(s)"
    * Abra del Yumuri, El.- En la zona que hoy conocemos como la provincia de Matanzas, vivió un joven cacique que se encontraba celebrando con todos los de su tribu, el nacimiento de su primera hija, la cual llamó Coalina. Todos en el lugar venían a rendirle homenaje y a traerle numerosos regalos a la pequeña que recién acababa de nacer, hasta que llego ante el cacique un anciano behique que le dijo: -Cuida a tu hija, y por favor, no dejes que se enamore jamás. El tiempo fue pasando y Coalina fue creciendo y poniéndose cada vez más hermosa, tanto, que llamaba la atención de todos los jóvenes indios del caserío. Pero su padre, recordando la profecía del viejo behique, se la llevo a una cueva situada en una de las montañas que rodean el valle Yumuri. La fama de la belleza de la muchacha creció tanto que llego hasta lo que hoy conocemos como, provincia de Camaguey, donde por aquel entonces, vivía un joven llamado Nerey. El joven se enamoró tanto de ella, que no comía ni dormía, solo pensaba en ir a verla y constatar de cerca la belleza de la joven recluida en las montañas. Un día, el joven Nerey no aguanto más y decidió partir, dejo su gente para ir en busca de su amada. Se enfrentó a todos los obstáculos que se le ponían en el camino. Al final de su largo viaje, llego a las cercanías de la tribu de Coalina. Una vez allí, se informo del paradero de la muchacha y cuando intentó entrar a la cueva, la tierra tembló, pero eso no fue un impedimento, Nerey continuó caminando sin miedo. Finalmente, cuando ambos se vieron ya era de noche. Ella al verlo, comenzó a sentir las primeras señales del amor y cuando él se le acerco, ella miro hacia una montaña cercana, donde vio al anciano behique de blancos cabellos que le sonreía. Coalina y Nerey se abrazaron y en ese momento la tierra tembló nuevamente abriendo la montaña en dos. Un enorme hueco que llegaba hasta el centro de la tierra, arrastro hacia sus adentros a Nerey, que llevaba a Coalina en sus brazos. A este lugar lo conocemos hoy día como el Abra del Yumuri, y dicen que en las noches de Luna Llena, cuando el viento sopla cerca del abra, va murmurando "Coalina... Nerey... Coalina... Nerey..."
    * Absorbente.- Pajita que te suelen dar en los bares para beber refrescos, el mojito, el daiquirí, etc.
    * Acaballar.- Causar daño o perjudicar a una persona de manera cruel.
    * Achantado.- Acomodado, Perezoso.
    * Aché.- Palabra muy usada en ceremonias rituales de santería y Regla de Ocha, tiene diferentes formas de escritura, pero semánticamente posee un mismo sentido. En la religión Yoruba dícese "Ashé", en portugués "ASHE" y en la afrocubana "Aché" significa todo lo bueno, es un don de virtud concedido, es poder, suerte, energía, fuerza, buena estrella, etcétera. Según Lázara Menéndez, en Estudios Afrocubanos, t. II, expresa que Ashé es un don virtud, concedido por Olodumare y Olofi y todos los Achés a ciertas personas que tengan santos asentados o no, para ejercer un poder o posesión determinada.
    * Achelú.- Policía
    * Aciscado.- Asustado.
    * Acobio ( idem ecobio).- Amigo, compañero
    * Acojonado.- Con miedo
    * Acojonante.- Que no deja de molestar
    * Acoplarse.- Vivir en una casa que no es suya, por ejemplo con sus cuñados sobrinos hijos de otros matrimonios,tambien puede significar hacer el amor. O simplemente, unirse, formar pareja
    * Acosta, Agustín.- Poeta cubano, natural de Matanzas (1886-1979). Autor de "Las Islas desoladas" y otros poemarios. Escribió numerosos ensayos, colaborando con importantes publicaciones de su época. Senador y gobernador de la provincia de Matanzas, tuvo además, una activa vida política.
    * Adoquín.- Terco, bruto, torpe, cabezota, rudo, ignorante.
    * Aeromoza.- Azafata. Mujer encargada de atender a los pasajeros a bordo de un avión.
    * Afincar.- Se usa mucho en el sentido figurado de la palabra para decir; asegurarse, Ej."El tipo está afincado en esa posición". Recargarse con fuerza.
    * Aflojarse.- Acobardarse, ceder.
    * Afufar.- Esfumarse , desaparecer , fugarse, salir huyendo.
    * Agarrado.- Tacaño, ávaro, cicatero. También en expresión popular, a la persona mezquina se le conoce como: "camina con los codos".
    * Agromercado.- Recintos donde se venden productos del campo.

    * Aguacatado.- Desanimado
    * Aguacero.- Chaparrón de agua, diluvio, Lluvia muy fuerte.
    * Aguaje.- Fanfarroneria, fantasmada, exageracion. También, "Guapería", "Alarde"
    * Aguajista.- Alardoso, jactancioso, ostentoso.
    * Aguardiente de caña.- No es exactamente ron sino un destilado extra seco que recuerda al orujo. En Italia le llaman Grappa, en Brasil Cachaza y en Francia Mar.
    * Aipiri.- En tiempos remotos antes de la llegada de los colonizadores, había en la isla de Cuba, una india muy bonita llamada Aipiri. Esta joven era muy dada a las fiestas y a las diversiones donde podía deleitar a todos con su melodiosa voz y con sus bailes. Un día, Aipiri se caso y de esa unión nacieron seis hijos. Pasaron los años, pero ella no lograba adaptarse a la vida de familia, echaba de menos las fiestas y las diversiones. Un día, mientras su marido trabajaba en el campo, Aipiri se fue a una fiesta dejando solos a sus hijos en la casa, así, día tras día, ella se ausentaba más y más. Abandonados por su madre y hambrientos, los hijos de Aipiri, comenzaron a llorar con un fuerte guao guao guao. Mabuya, el dios del mal, los escucho y cansado de sus gritos los transformo en unos árboles que hoy día conocemos con el nombre de "Guao". Este árbol es tan venenoso que solo su sombra es capaz de causar las mas graves intoxicaciones. Cuando Aipiri regreso a su casa, encontró seis árboles en lugar de sus hijos y antes que pudiera recuperarse de su sorpresa, fue transformada en una "Tatagua", una mariposa nocturna, también conocida como, Mariposa Bruja. Se dice que esta mariposa entra en las noches a las casas para recordarles a las madres que jamás deben abandonar a sus hijos.
    * Aire.- Resultado de salir de lugar cerrado con atuendo impropio. Resfriarse, "coger un aire"
    * Ají.- Pimiento. Lo mismo el verde que el rojo.
    * Aji bravo.- Pimiento picante. Tambiém se le conoce como, "ají picante".
    * Ajiaco.- Es una especie de cocido hecho con varios tipos de viandas, carnes y vegetales. Hoy se le conoce como "Caldosa".
    * Ajuntar.- Concubinato. Unión y cohabitación de dos personas sin estar casadas.
    * Ajustador.- Sujetador, sostén.
    * Alabao.- Palabra usada para expresar admiracion, muy usada en Pinar del Rio y otras provincias del interior del país. La expresión ha caído en desuso.
    * Alambique.- Borracho, tomador empedernido, alcohólico. (Bebe como un alambique)
    * Alambiquero.- El que elabora el aguardiente casero. Persona que tiene un alambique.
    * Alarcón de Quesada, Ricardo.- Miembro muy influyente del comite central del PCC y de su secretariado.Es presidente de la Asamblea Nacional del Poder Popular de la Republica,o pseudo parlamento nacional.En teoria es la tercera autoridad institucional de la isla.
    * Alarde.- Exageración, fanfarronería, Ostentación y gala que se hace de alguna cosa. (El que dice que va a hacer y en resumen no hace nada, solo alardea).
    * Alberto Juantorena Danger.- Considerado el mejor deportista cubano de todos los tiempos. Bi-campeón Olímpico (Montreal, 1976)de los 400 y 800 metros planos, hazaña única en la historia del atletismo. Retirado en 1985, actualmente es viceministro de deportes y desde 1976 diputado de la asamblea nacional del Poder Popular.
    * Alberto Rodríguez.- Alberto Rodriguez López-Calleja, hijo del General de División Guillermo Rodríguez del Pozo. Casado con Débora Castro, hija de Raúl Castro y Vilma Espín. Es una de las personas con mas poder real en la isla ya que como Director de Finanzas de las FAR, controla no solo el enorme presupuesto de defensa de Cuba sino la enorme cantidad de empresas propiedad o participadas por las FAR.
    * Alcoholifan.- Bebida alcohólica preparada en casa com alcohol de 90º y agua. Esta es la bebida mas común de los cubanos de pocos recursos.

    * Aleida Guevara.- Hija del Dr. Ernesto Guevara de la Serna, mas conocido miticamente como Comandante Che Guevara. No ocupa un cargo oficial en la nomenclatura cubana pero como miembro de la FMC y del PCC, realiza una intensa actividad en defensa del Castrismo y el Comunismo.
    * Alitas.- Remiendos, Zurcidos, Recosidos.
    * Alma.- Cerveza cubana muy apreciada.
    * Almendares, Río.- Río que desemboca en Ciudad de La Habana. Antaño los niños de diversos barrios habaneros se bañaban allí. Hoy en día, está muy degradado y contaminado.
    * Almendrón.- Auto antiguo que corre por las calles habaneras, utilizado en la mayoría de los casos como taxis de privados.
    * Alquitrabe.- También Arquitrabe. Especie de fundición antigua que se hacía arriba de las paredes, para unirlas a todas y darle más solidez a las construcciones. Por encima de ella se fundía luego el techo.
    * Amanerado.- Persona afectada en su manera de hablar, gesticular, etc. En Cuba se les llama así a los hombres que sin ser homosexuales, tienen algo de femenino. Afeminado.
    * Amarillar.- Acobardar. Tambiém amarillear, palidecer.
    * Ambia.- Amigo, "socio", acere.
    * Ambientoso.- Bravucón, buscapleitos,pendenciero, provocador.
    * Ampanga.- Palabra de significación múltiple. Día malo, no se encuentra trabajo, no se gana un peso, todo va mal (oído en la provincia de Matanzas). En La Habana, superlativo de malo o bueno, cuando se habla de alguien o de algo. "Fulano es de ampanga", "La cosa está de ampanga".
    * Amujerao.- Amanerado, homosexual, ganso, pavo, bujarra, cherna, pájaro.
    * Andancio.- Diarrea aguda que se transmite de una a otra persona. También cualquier otra enfermedad o virus pandémicos leves. Por ejemplo, conjuntivitis, gripe, etc.
    * Andarín Carvajal, El.- Félix Carvajal Soto, nació el 18 de marzo de 1875, en La Habana. La familia se traslada a San Antonio de los Baños en busca de mejores condiciones de vida. Realizó allí varios oficios pero fue la profesión de cartero que lo inmortalizó, potenciando sus dotes como Andarín. Pasó a la historia del deporte cubano celebrado como, “El Andarín Carvajal”. Algunos biógrafos lo sitúan en Tampa como emigrante y posterior expedicionario, completando su cooperación en la contienda independentista, como correo Mambí. Fue maratonista en las Olimpiadas de San Luis, Estados Unidos, en 1904. Sin dudas, una participación singular puesto que acudió sin entrenador y sin cualquier tipo de recursos; ni siquiera ropa adecuada para el recorrido: Félix corrió con sus botas de cartero, los únicos zapatos que tenía. Agobiado por el hambre, es anécdota real que comió durante el recorrido unas manzanas que le indispusieron para el resto de la competencia. Llegó sin embargo, en cuarto lugar a la meta, en una competencia donde primó la desistencia y el agotamiento de sus contrincantes. Félix Carvajal aceptó muchos retos y desafió tantos otros, su fama de Andarín creció hasta convertirlo en una leyenda. Pero nunca la pobreza le abandonó, ni recibió de sus contemporáneos el tan merecido homenaje.
    * Andoba.- Sinónimo de asere, consorte, monina (amigo). Estos y otros términos, se utilizan en el argot callejero en relaciones de tipo amistosas.
    * Anguila.- Escurridizo, resbaladizo.
    * Antier.- Anteayer
    * Apearse.- Desmontar-se, bajar-se, descender. Ej: Apearse de la guagua (bajar del autobús).
    * Apendejarse.- Acobardarse, tener miedo.
    * Apichinar.- Acobardar






    * Apingante.- Acobardado.
    * Aplatanado.- Acriollarse. Se dice del extranjero que habla, piensa y actúa conforme a las costumbres del país.
    * Aplen.- Mucho,lleno,caro
    * Apostación.- Apuesta
    * Apóstol, El.- José Martí, El Apóstol (1853-1895)poeta, filósofo, periodista, narrador. Su obra literaria y política revelan una personalidad inagotable y creativa. Fundó el Partido Revolucionario Cubano (PRC), impulso decisivo a la guerra independentista. Precursor del Modernismo,su obra se pasea entre otras corrientes de la época, como el simbolismo, el romanticismo y hasta el naturalismo. Entre sus obras más conocidas están: "Versos Sencillos", "Versos Libres", "Ismaelillo", "Amistad Funesta", "El Presidio Político" en Cuba, "Abdala", y La revista infantil, "La Edad de Oro". El ideario martiano trasciende época o partidos políticos. Él representa la esencia de toda la intelligentsia e identidad cubana.
    * Apretar la tranca.- Una de las cien mil maneras de designar la penetración en el acto sexual.
    * Apurruñar.- Apretar con fuerza, compactar.
    * Ardilla.- Inquieto
    * Arepa.- Lesbiana
    * Armandito "El tintorero".- Armando Luis Valdés Valdés, más conocido como Armandito “El tintorero”. Considerado el fanático No. 1 del deporte cubano, llegó a tener su asiento en el latino que los propios fanáticos le cuidaban. El Tintorero voceaba en el Estadio Latino. Su voz se alzaba con una frase y el público coreaba, siguiendo el ritmo que indicaban sus manos. Una estatua perpetúa la memoria de Armandito "El Tintorero", el aficionado número 1 del béisbol en Cuba. (Es el equivalente de "Manolo el del bombo" en España).
    * Armario.- En Santiago, escaparate o vitrina de un comercio.
    * Arrancao.- Persona que esta sin dinero.
    * Arrancar la caña.- Irse, marcharse
    * Arranchar.- Arrebatar, Quitar, Arrancar.
    * Arrastrado.- Sumiso, Lisonjero, Adulador.
    * Arrebatado.- Loco, Demente, que perdió la razón.
    * Arrechar.- Espiar con fines sexuales, actividad de los mira huecos, en España llamados "caracoles de pared"
    * Arroz blanco.- Se dice de la persona que, sin ser importante, se presenta a todo tipo de reunión,aludiéndose al plato que no falta - o no faltaba antes - en ninguna comida diaria.
    * Arroz con frijoles.- En tono sarcástico los cubanos bromean sobre la variedad de la alimentación en la isla:"hoy se pude elegir entre arroz con frijoles , frijoles con arroz , y si no frijoles e incluso arroz"
    * Arroz con mango.- En Cuba se califica como "arroz con mango" a cualquier asunto confuso, absurdo o contradictorio, para destacar que algo no tiene lógica, a pesar de que al paladar hindú esta mezcla resulta lo más fino del arte culinario.

    * Arrugarse.- Aflojarse, acobardarse, acomplejarse.
    * Aruñar.- Luchar por algo. Pasar trabajo o necesidad para conseguir lo que se quiere.
    * Astilla.- Dinero, baro, pasta. Estoy sin dinero, me quede sin astilla: me he quedado sin dinero.
    * Aterrillado.- Dícese de una persona que no puede salir de una situacón en particular. Que está en el límite, ofuscado.
    * Atrabancar.- Lo usamos para decir agarrar. Sujetar con fuerza.("Atrabancar al caballo").-
    * Atrás del palo.- Desinformado.
    * Atravesar a la mar.- Situarse en una posición perpendicular a la dirección de las olas, es muy peligroso para los buques pobres de estabilidad, sobretodo en un mal tiempo.
    * Aura (tiñosa).- Ave de rapiña que se alimenta con preferncia de animales muertos. En el argot popular su sentido figurado recalca personas con mal gusto. También se dice a los hombres que aceptan cualquier tipo de mujer, por muy incomible que ella esté. Ofensa de una persona a otra Ej. “Eres un aura”. Aura-tiñosa, pájaro de mal aguero, que trae mala suerte.
    * Averigua.- Preguntar, indagar, sondear. Que se desconoce la procedencia o el contenido de algún objeto o comida, ej: de que es esa croqueta? Respuesta: Averigua!
    * Ayaca.- Nombre que se le da en las provincias orientales a los tamales de maíz.
    * Aycayia.- La página de Ludmila /Cuentan que hace muchos años, antes que llegaran los conquistadores a Cuba, vivió en la región oriental una bella india llamada Aycayia, esta joven dotada de una gran belleza, tenía además, una maravillosa y melodiosa voz. Aycayia siempre participaba en fiestas y deleitaba a todos con su canto. Pero la joven india no solo cantaba en fiestas, también cantaba durante el día, haciendo que los hombres dejaran sus trabajos y se fueran donde ella, para escuchar su voz y admirar su belleza. Las mujeres del lugar se sintieron abandonadas, las casadas de sus esposos y las doncellas de sus novios. Ellas diariamente le rogaban a la Madre Jagua que pusiera fin a esa situación y que los hombres regresaran a sus hogares. Una noche, la joven india y otras bailarinas fueron invitadas a una fiesta que iba a tener lugar en una isla cercana. Aycayia se demoro pues quería llevar sus mejores adornos para ser la más bella de la fiesta. Cuando llegó a la orilla del mar, la canoa que la transportaría a la islita, ya había partido con las bailarinas. De repente, se desato una tormenta, las jóvenes fueron transfiguradas en algo parecido a las sirenas y Aycayia fue transformada en una flor, conocida en la actualidad con el nombre de "majagua". Esas flores rojas y bellas adornan los cabellos, como un símbolo, para que los novios o esposos no abandonen sus mujeres, ni les quiten la atención que ellas merecen.
    * Azocao.- Amansado,sumiso, domesticado. Soldado lame botas de los superiores. En las escuelas militares a los que no tenían rebeldía propia. Dominado. También se utiliza para los animales ya dominados.
    * Azulejo.- Policía. Se refiere al color azul característico de los uniformes de los agentes de la policía cubana.
    * Azuquin.- Aguardiente casero hecho a base de agua y azúcar y destilado luego. En Rusia se conoce por "Samagon". Bebida alcohólica hecha con bajos recursos, buena en cura de parásitos.(puede ser dañina para la memoria) 

	
    * Baboso.-  Tedioso, pegajoso, enamoradizo, empalagoso.
    * Bacan.- Bueno, Excelente. Hombre con dinero, a la moda. Dícese del esposo, novio, amigo de una mujer del cual ella está totalmente enamorada. ej.: Ella salió con su bacán. Esta palabra es también usada en el argot argentino (lunfardo).
    * Bachata.- Broma, juerga. En República Dominicana término musical muy difundido.
    * Bacheche.- Buena Persona.
    * Baconao.- Indio cubano, contemporáneo del cacique Hatuey, que lucho contra los españoles durante la conquista. En Santiago de Cuba hay un parque llamado Baconao.
    * Baja y Chupa.- También "bajichupa". Prenda femenina de vestir. Blusa sin tirantes. Tope. En castizo y lenguaje de moda, escote "palabra de honor".
    * Bajablumers.- Ron casero de baja calidad semejante al chispetren.
    * Bajar muela.- Enamorar con palabras, convencer a una mujer (u hombre) para enamorar.
    * Baji.- (En oriente) Profecía, presagio.
    * Bajito de sal.- Persona que toma las cosas con calma. También, Homosexual.
    * Bala.- Motocicleta. Cigarro.
    * Ballena.- Mujer Gorda.
    * Ballú.- Prostíbulo, lugar de problemas y conflictos.
    * Bambollero/a.- Alardoso, presume de lo que no tiene.
    * Bambu.- Papel para liar cigarrillos o petas de mani.
    * Bañadera.- Bañera o tina de agua.
    * Banco de apuntación.- Banco de apuntación de "la bolita" (lotería), es ilegal en Cuba. La gente se apunta, con la apuesta al numero que quieren jugar y esto es controlado por una o mas personas (generalmente una persona) que se denomina "banco" y es el que paga a los ganadores de acuerdo con sus respectivas apuestas.
    * Bar Montserrate.- Bar-cafe muy conocido en Centro Habana muy frecuentado por gallegas "tembas" y "petroleras" ya que permiten la entrada a cubanos incluso "zainos" por lo que abundan los "pingueros" buscando "turitembas".
    * Barbacoa.- Es una palabra de origen aborigen. La Barbacoa es una construcción que se realiza dentro de una habitación, agregándole un piso más (intermedio), generalmente hecho con tablas. Tuvo su auge, debido al crecimiento demográfico de la población y al lento desarrollo de las construcciones de viviendas, agravada, por la emigración de las personas de provincias hacia la capital. Los reyes de las barbacoas en La Habana, son los orientales.
    * Barco.- Informal, Incumplidor 


    * Barin.-  Excelente
    * Baro.- Dinero. "Baro largo": Mucho dinero
    * Barretín.- Problema, "lío", complicación.
    * Batahola.- Pantalón de moda en los años cincuenta. Corte de patas anchas, final estrecho y pliegues en la parte frontal. Fué muy utilizado por el famoso cantautor Benny Moré.
    * Bateo.- Discusión. Escándalo, problema.
    * Batuqueo.- Un refresco hecho de varias cosas juntas ( punch)
    * Bayusero.- Relajado, Alborotado
    * Bebe leche.- El tonto que se deja engañar y encima es porfiado
    * Bejuco.- Teléfono, Teléfono móvil, Celular.
    * Bemba.- Labios muy pronunciados en la boca. ("hombre bembón" o "mujer bembona")
    * Berjomina.- Moto pequeña o de baja cilindrada.
    * Berraco.- Cerdo. Persona tonta, bruta.
    * Berreao.- Enojado, Molesto, bravo, muy irritado
    * Berrearse.- Enfadarse
    * Bibijagua, El golpe de.- Andrés D. Puello / La bibijagua es una hormiga grande que abunda en Cuba. No “pica”; pero molesta, porque no se está quieta. Inspirado en la bibijagua surgió por los años cuarenta del siglo pasado una canción y estilo de baile que se llamó “El golpe de bibijagua”. Su creador fue el trompetista, autor y director de orquesta Julio Cueva, que nació en Trinidad en 1897 y murió en La Habana en 1975. Cuevas fundó las bandas municipales de Santa Clara y Trinidad y también tuvo su propia orquesta. Otras composiciones populares de Cueva fueron El marañón, Rascando Rascando y Tingo-talango. Muchos recordarán la letra que más o menos decía: Unos montan en travía / otros prefieren la guagua / pero el golpe de bibijagua / lo baila la mayoría. El golpe de bibijagua es muy fácil del bailar / Se baila así... así... así / así... así, así na´más. El golpe de bibijagua fue tan popular en su tiempo como después fueron el mambo y el cha-cha-cha.
    * Bibijaguas.- Hormigas rojas que "pican" (producen escozor intenso)
    * Bicho.- Astuto
    * Bici-taxi.- Son bicicletas a las que se les han agregado unos carritos en su parte trasera, convirtiéndolas en triciclos y utilizadas a manera de taxis. En Cuba surgen después de la aparición del "período especial", como solución "alternativa" a la crisis de transporte.
    * Bilongo.- Brujería
    * Birloque.- Timo, engaño, estafa


    * Bisne.- Negociar cualquier cosa. Se deriva de la palabra inglesa "bussines" (negocio).
    * Bisnear.- Hacer negocios por su cuenta en la calle sin permiso oficial. Buscarse la vida negociando.
    * Bistec.- Bistec, filete.
    * Bitacora.- Dicese al chismoso que no se pierde una y es el numero uno cuando hay lios o bronca. También le llaman así al presidente del CDR, por realizar la vigilancia de sus vecinos y tener la función de "informador" de la policía.
    * Bitongo.- Niño de papá. Este término ha caído en desuso.
    * Biznero.- El que negocia con cualquier cosa. Hacer un "bisne" (negociar)
    * Blanco Y Erenas, Ramón.- Último Capitán General español en Cuba.
    * Blandengue.- Persona cobarde, timorata, indecisa.
    * Blandito.- Persona cobarde, timorata, indecisa (Blandengue)
    * Blumer.- Ropa interior femenina, pantaleta, bragas.
    * Bobo.- Tonto, de poca inteligencia. Andrés D. Puello / Para un cubano ser bobo es lo peor que le puede pasar. En Cuba se perdona todo, menos ser bobo, idiota o come.., según la fraseología popular. Porque los cubanos presumimos de ser listos, avispados, "bichos", para decirlo en cubano. Y de saber más que ningún otro ser humano de política y de pelota.
    * Bobo de Abela.- Andrés D. Puello / El Bobo más popular fue el que creó Eduardo Abela para "La Política Cómica" en tiempos del general Machado. Con su cara regordeta y un globo en la mano, comentaba la actualidad nacional sólo con las expresiones de su cara.
    * Bobo de Coria, El.- Andrés D. Puello / El Bobo de Coria, aunque popular en Cuba no era realmente cubano; era un bobo importado de Andalucía, donde dicen se había hecho famoso por descubrir quién se había robado la custodia de la iglesia del pueblo ("lo-la-lo-nes").
    * Bobo de la Yuca, El.- Andrés D. Puello / El Bobo de la Yuca, fue el personaje central de un son que popularizó el genial Beny Moré. La canción decía que el pintoresco Bobo "se quería casar y que invitaba a todo el mundo para la catedral". El bobo de la yuca es un tonto inútil, porque es bobo desde chiquitico.
    * Boca jarro.- El que tiene la boca muy grande (boca de jarro)
    * Bocadito.- Bocadillo. Comida típica en fiestas de cumpleaños y afines.
    * Bochinche.- Se utiliza el término para definir varias cosas, fiesta, relajo, lugar de mala muerte, etc.
    * Bodega.- Cualquier almacén de víveres de pequeñas dimensiones.
    * Bofe.- Indeseable, pesao, sangrón.
    * Bofetear.- Llenarse la boca de comida. Comer desesperadamente.



    * Bohío.- Choza de los campesinos, generalmente construida de madera y guano (también bajareque).
    * Bola.- Noticia o rumor que corre de boca en boca en la calle, pero sin ser de fuente fidedigna o lanzada con mala intención.
    * Bolá.- Expresión de saludo. (Ej: "Que bolá asere?"(Vulgar). "que vola ?", contracción que viene de la pregunta "que vuela ?" como diciendo, que hay en el aire ? De este término también se desprende la popular frase: "que hay en el ambiente ?"
    * Bolao.- Persona que está muy molesta. . "Está bolao" también significa que tiene mucho coraje. La esxpresión también significa "tener hambre".(Ej: "Tengo un hambre que estoy volao")
    * Bolero.- Género musical muy difundido en Cuba y América Latina. Las raíces del Bolero cubano se remontan al tradicional Bolero español. En Cuba sufrió una metamorfosis hasta llegar al estilo actual, con ritmos, formas y giros melódicos bien diferenciados de su predecesor. En el bolero destaca además sus letras de cariz romántico.
    * Boleta/o.- La usamos para referirnos al tickect o billete, Ej:"compré el boleto de avión", etc.
    * Bollo.- Órgano sexual femenino
    * Bolo.- Ruso. También se utiliza para designar artículos de diseño tosco o rudimentar.
    * Bolsa negra.- Mercado negro. Mercado paralelo, no oficial, que existe en Cuba con características propias.
    * Bomba.- Antipático, insoportable, sin gracia. ("Ej: "Este hombre me cae como una bomba")
    * Bomba, la.- El órgano sexual femenino
    * Bombillito.- Bombillo (eléctrico) pequeño.
    * Bombillo.- Bombilla eléctrica. También como expresión popular; "Se me alumbró el bombillo", significa que ha tenido, repentinamente, una buena idea.
    * Bonche.- Burla, relajo. Expresión: "Coger a fulano para el bonche".
    * Boniato.- Patata dulce, tubérculo, camote. En Cuba muy popular el dulce de Boniatillo, también se come como vianda o frituras.
    * Bonitillo.- Hombre bonito de cara.
    * Boricua.- Puertorriqueño.
    * Botao.- Que no comprendió nada. Expresión:"Me quede botao"
    * Botar.- Tirar. También echar una persona fuera.
    * Botar la pinga.- Masturbarse, eyacular


    * Boté de salao.- Andar de juerga y con otra mujer (que no es la esposa)
    * Botella.- Hacer auto stop. - Andrés D. Puello / La botella es una cantidad que se percibe sin trabajar, o por no hacer nada. Es, sencillamente, un privilegio. El origen de la palabra botella para definir este hecho no es muy claro, aunque se afirma que quizá se deba al hecho siguiente. Cuando se establecieron los juegos de pelota vasca o “Jai-Alai” en La Habana, se permitía la entrada “de balde” a ciertas personas que entraban al frontón con botellas de agua fría para que los pelotaris saciaran su sed. Como las personas que entraban con las botellas no pagaban, el público asoció este privilegio con las botellas y a los que llevaban les llamaban botelleros. Las botellas y botelleros alcanzaron su mayor popularidad en tiempos del presidente Mario García Menocal, quien se dice que distribuyó botellas a granel entre sus amigos y colaboradores políticos. Parece que esta costumbre de ofrecer privilegios nos vino de España pues ya en 1604 Agustín de Rojas en su Viaje entretenido nos cuenta cómo en Sevilla muchos aprovechados solían entrar al teatro sin pagar la entrada, o, de botella. En cierta forma el primer y más famoso botellero de Cuba fue Fernando Colón, hijo predilecto del descubridor y notable cronista, quien cuenta que próximo a morirse su padre le concedió “una pensión de mil quinientos pesos anuales sobre la Isla de Cuba” .
    * Botella, La.- Usado para referir el clásico "ride" o auto stop, (Pedir a cualquier vehículo un aventón, es en argot cubano: Pedir "botella")
    * Brava.- Mujer muy activa sexualmente.
    * Bravo.- Violento, enfadado, agresivo (en el femenino, brava)
    * Brete.- Chisme, enredo, confusión.
    * Bretera/o.- Persona chismosa, enredadora, que crea confusión.
    * Brincar.- Hacer el amor, saltar.
    * Brisa.- Con la brisa que estamos pasando:.- Con el hambre que estamos pasando.
    * Broder.- Amigo,colega ,socio. Cubanismo de la palabra inglesa "brother".
    * Brooke, John.- Primer gobernador militar norteamericano en Cuba.
    * Bruja. (Estar bruja).- No tener dinero.
    * Buchito.- Cantidad muy limitada o restringida de algo que se recibe. Un traguito, se usa como referencia la palabra buche. También, "Un buchito de café".
    * Buena hoja.- Persona muy activa sexualmente y con grandes dotes amatorias.
    * Bujarra.- Homosexual de mediana edad al que le gustan los chicos jóvenes
    * Bujarrón.- Homosexual que hace de hombre. También conocido en el ambiente homosexual, como "activo".
    * Bumbumchácata.- Auto viejo y destartalado que aún se usa como medio de transporte. El término proviene de un programa infantil. transmitido en Cuba.
    * Buque.- Un plato de comida grande. Expresión: "Me jamé tremendo buque".
    * Buquenque.- Falsamente llamados jineteros en Lonely Planet, pero su accionar nada tiene que ver con el sexo. Persona que por una comisión se dedica a "cazar" turistas y llevarlos a casas particulares de alojamiento o paladares.
    * Buqui.- Persona muy comedora, glotón.



    * Burle.- Juego prohibido.
    * Burro.- Bruto, persona de poca inteligencia. También, estar burro, ponerse burro: sexualmente excitado.
    * Burujón.- Acumulación de cosas. Ej: Hay un montón de libros = Hay un burujón de libros. Expresión popular para designar cantidad, o superlativo: "Montón, pila, burujón, puñao" = Mucho.
    * Burumba.- Fiesta, algazara, relajo. También negocio. Estoy meti'o en una burumba= estoy metido en un negocio.
    * Burundanga.- Personaje de una de las canciones de Celia Cruz. En sentido figurado, se utiliza para referirnos a otra persona de la cual no queremos mencionar su nombre.
    * Buscando puntos.- Generalmente mujer que anda buscando a alguien para que la mantenga o le pague algún capricho.
    * Buti.- Persona gorda que parece un embutido, también se le llama ampolla o rebolleta. Expresion común: "ñoo, tremendo buti". También la expresión fue utilizada - cayó en desuso -para designar algo que estaba muy bueno o la persona que era muy elegante.
    * Butin.- Bueno
    * Buzo.- Persona que busca su substento en los tanques recolectores de basura de la capital Habanera. Busca desperdicios de comida, zapatos y ropa vieja. Dicho en otras palabras, el "nuevo" mendigo cubano.

	
    * C-6.-  Ruta de tranvías (ómnibus)) que hacía la travesía del Vedado al Cerro.
    * Caballero cubierto.- Hombre con fimosis (orificio del prepucio muy estrecho).
    * Caballito.- Policía motorizada.
    * Caballo.- Un hombre fuerte. También, uno de los motes de Fidel Castro.
    * Cabaré.- Del frances cabaret. Sala de fiestas. El más famoso cabaré de Cuba: Tropicana.
    * Cabezón.- Persona terca, insistente, que no escarmienta. También se utiliza la expresión: "Cabecidura"
    * Cabilla.- Parte del acero que se utiliza en las construcciones. Se dice también del órgano sexual masculino. - "Dar cabilla": Tener relaciones sexuales.
    * Cabilla, dar.- Dar cabilla.- Forma vulgar referida al acto sexual fogoso y de larga duracion.
    * Cabo.- Colilla.
    * Cachada.- Calada, aspirada a un cigarrillo. También en contracción: Cachá.
    * Cachapa.- Lesbiana
    * Cachimbo.- Pistola
    * Cachirulo.- Carro tirado por caballos que hace un circuito en varias calles de La Habana, utilizado como entretenimiento de niños pequeños.
    * Caer mangos.- Los mangos paren solo una vez al año, por eso cuando decimos, "han caído muchos mangos desde entonces" queremos decir que han pasado muchos años.
    * Caerse para arriba.- Se dice de los dirigentes que han sido destituidos por incapacidad y sin embargo, pasan a ocupar después, otros puestos importantes.
    * Cafunga.- Cubanerías /Cafunga era un esclavo liberto que vivía en la zona de Cienfuegos, en la provincia de Las Villas. Se dedicaba a una profesión muy riesgosa y poco remunerativa: cortaba palmiche. El palmiche, como muchos recordarán, es el fruto de la palma. Crece en forma de bellotas y forma ramos o racimos. Es un excelente alimento para los cerdos, dándole a su carne un sabor muy agradable. Pues bien, Cafunga cortaba palmiche. Escalaba las altas palmas machete en mano y auxiliado de una cuerda o soga, bajaba los racimos hasta el suelo para evitar que se dañaran con la caída. Pero he aquí que cierto día en que Cafunga realizaba su habitual y peligrosa faena, perdió el equilibrio y se precipitó al vacío muriendo inmediatamente por el impacto. Por esa razón los cienfuegueros solían decir en tono admonitorio "vas a morir como Cafunga", cuando alguien corría el riesgo de perecer aplastado física o moralmente.
    * Cagar.- Defecar. También contagiar con una enfermedad venérea.
    * Cagastrofe.- Se usa para definir un mal, el resultado trae consigo repetidas malas consecuancias.
    * Caguama.- Persona demasiado gorda.
    * Caguaso.- Caña muy chica y fina. Produce poco jugo y por ende, muy poca azúcar. 





    * Caguayo.- Lagarto.
    * Caimán, El.- Nombre que se da a la isla de Cuba. Su configuración nos recuerda a este reptil. "El Caimán Barbudo", revista cultural editada por la UJC.
    * Cake.- Pastel.
    * Calaña.- Mala persona, persona sin prestigio.
    * Caldo.- Gas flatulento después de una buena (o mala) digestión. “Peo apestoso”
    * Caldosa.- Especie de sopa o "sopón", donde se agregan todo tipo de vegetales y viandas, carne de res y pollo. El resultado es un caldo espeso y de exquisito paladar.
    * Calentico.- Persona conflictiva.
    * Calientes (blumers).- Tanga brasileña, el famoso "hilo dental".
    * Calilla.- Colilla de tabaco.
    * Calso.- Aperitivo
    * Calzoncillo.- El peso cubano. Ropa interior masculina.
    * Camaján.- Listillo de la calle. También, "vivo"
    * Camao.- Experimentado.
    * Cambalache.- Especie de trueque, intercambio, negocio ilícito de la bolsa negra, etc.
    * Cambujo.- Antigua palabra para designar a mestizos sin "parte blanca" es decir cruces entre negros y chinos, mulatos y chinos,descendientes de indios y negros etc.
    * Camello.- Viejo camión transformado en autobús de grandes dimensiones. Conocido también jocosamente como: "La película del Sábado": Sexo, terror y violencia.
    * Cana.- Cárcel, prisión. Cabello blanco.
    * Caña, la.- Dinero. También: Guansa, fula, billete, "suelta la caña".
    * Cancha.- Buena Persona. Persona simpática, amiga.
    * Canchanchan.- Adulador. Tambiém: "jala leva", tracatán, guataca.


    * Candado.-  Bigote y barba estilo perilla.
    * Candela.- Problema. Se usa también con otros significados ej. Ese tipo es la candela, es un tipo vivo, despierto, rápido en los negocios, es un tipo duro, etc. "Ese niño es la candela", se dice así cuando los chicos son juguetones, pícaros o hiperactivos.
    * Candonga.- Término importado de Angola. Lugar donde se venden productos diversos, desde comida hasta ropa, especie de feria. También se le llama así a la Bolsa Negra.
    * Candonguero.- Vendedor de la candonga.
    * Canis.- Canadienses. Canadá rechaza el bloqueo de los USA a Cuba, por lo que muchas empresas "canadians" mantienen relaciones comerciales con la isla, son muchos los turistas canis o canadians que visitan la isla.
    * Capablanca, José Raúl..- José Raúl Capablanca y Grupera(1888-1942. Campeón mundial entre 1921-1927. Considerado un prodigio del juego ciencia, aprendió desde muy niño, mirando jugar a su padre. Le llaman el "Mozart del ajedrez". Reconocido además como el más grande jugador de ajedrez de todos los tiempos, por su capacidad creativa y su estilo de juego rápido.
    * Capirra(o).- Mujer linda. También se le conoce por Jabaos (hombre o mujer), mestizos de piel clara, ojos verdes y cabello de tipo africano.
    * Cara de tabla.- Persona que no tiene vergüenza. También "caradura", sinónimo: descarado.
    * Cara de tranca.- Estar de mal humor, contrariado, enfadado. "Poner cara de tranca"
    * Carahata.- Es un carrito que han inventado con ruedas de línea de tren. Parece un cajón cuadrado como si fuera un ómnibus, tiene asientos de plástico duro, también como autobús, pero hace su recorrido como si fuera un vagón de ferrocarril. La propulsión de este carahata se hace por medio de un motor de motocicleta-triciclo con "sidecar" (como los que se ven en las películas de la Segunda Guerra Mundial). Caben 29 personas sentadas, y otras de pie. Es posible que este motor esté modificado para cumplir el propósito de mover en lugar de 2 personas, más de 30. Sirve la ruta entre Fomento y Placetas dos veces diarias y viceversa porque duerme en Fomento.
    * Caramelo.- Amable, De buen carácter. Persona bella y sensual.
    * Carapacho.- Caparazón.(ej, carapacho de la jicotea)
    * Carbó, Sergio.- Fundador del periódico "Prensa Libre"
    * Cardona.- Planta parecida a un cacto que se utiliza para cercar campos. Se ramifica con mucha facilidad. Es lechosa por dentro.
    * Carlos Lage.- Antiguo secretario general de la UJC,vicepresidente del Consejo de Ministros, miembro del Comite Central del PCC y de su secrtariado.Se le considera como uno de los mas firmes candidatos a la sucesion de Fidel. Muchos politólogos lo consideraron "el delfín", posición que ha sufrido cambios contínuos en la estructura "Fidelista".
    * Carmelina.- Chica rica hija de un productor de ron de Matanzas. "Vive como Carmelina", la expresión quiere decir, que no pasa trabajo pues no le falta de nada.
    * Carmelita.- Color marrón
    * Carne de res.- Carne de vaca o de buey, para el cubano medio constituye un alimento mítico, muy buscado en la bolsa negra,su tráfico ilegal esta penado con cárcel.
    * Carne de perro.- Significa que una cosa (comida)es muy mala.
    * Carro.- Automóvil. 


    * Cartucho.-  Bolsa de papel de color castaño, utilizada en los mercados para envasar los productos.
    * Casa de jineteras.- Casas que alquilan clandestinamente habitaciones para el solaz de turistas con jinetera(o)s, actividad esta penada por la ley.
    * Casabe.- Alimento típico de las zonas rurales, es una torta elaborada con harina de yuca o mandioca. A la llegada de los españoles, el casabe era el alimento por execelencia de los "indios" cubanos.
    * Casas de protocolo.- Red de lujosisimas mansiones la mayoria de la epoca colonial perfectamente conservadas y restauradas a disposicion de los dirigentes del castrismo asi como de invitados internacionales afectos al regimen comunista de la isla
    * Casas, Luís.- Autor de la canción "El Mambí".
    * Case.- Grande.
    * Casino.- Música salsa.
    * Catao.- Interruptor eléctrico (del inglés cut out)
    * Caterva.- Plato grande de comida
    * Cayucada.- Brutalidad
    * Cazada la pelea.- Vigilado
    * Cazuelero.- Chismoso
    * CDR.- COMITES DE DEFENSA DE LA REVOLUCION atienden aspectos de proteccion civil,por ej contra los huracanes,pero su principal funcion es el adocctrinamiento politico y el espionaje y delacion de sus vecino llega ha haber uno cada cuadra(manzana).Su responsable suele ser miembro del PCC
    * Cederista.- Miembro de los CDR, Comité de Defensa de la Revolución.
    * Celia Sánchez.- "la guerrillera", Dirigente cubana, desde los inicios del castrismo , persona de la maxima confianza del propio castro, con quien se le atribuye una relacion sentimental a partir de 1954 hasta su fallecimiento en 1980. Segun algunos, existirian algunos hijos fruto de esta relacion.
    * Celular.- Teléfono móvil. En Cuba existen 2 compañías de telefonía móvil, su cobertura alcanza solo las grandes ciudades y concentraciones turísticas, muy pocos cubanos disponen de celular.
    * Cerelac.- Leche
    * Cerrón.- Pestillo, cerradura grande
    * Céspedes, Carlos Manuel de.- Primer presidente de la República de Cuba en armas
    * Cha Cha Chá.- Ritmo de la música cubana. En 1951, la Orquesta América sigue los pasos del Ritmo Nuevo de Arcaño pero un músico joven y ambicioso de la orquesta llamado Enrique Jorrín realiza una nueva variación sobre el Danzón y surge «La engañadora» con un nuevo ritmo al que denomina Mambo-rumba.








    * Chalana.-  Especie de embarcación rústica. Zapato de talla grande.
    * Chama.- Niño o adolescente - Bebida alcohólica de la regla del palo monte
    * Chamaco.- Niño
    * Chambelona.- Especie de caramelo. Música electoral de los liberales cubanos.
    * Champola.- Palabra de casi todos los ñañigos(lucumi) en relacion con la homosexualidad masculina
    * Champola de guanábana.- Es un refresco o batido hecho de la Guanábana con leche condensada y hielo. Es un refresco o batido hecho de la Guanábana con leche condensada y hielo.
    * Chance.- Un chance es una oportunidad.
    * Chapalero.- Chismoso
    * Chapar un pato.- En el lenguaje de los pingueros dar por el culo a un homosexual, generalmente a un turista
    * Chapar un pavo.- Dar por el culo generalmente cobrando,los pingueros.
    * Chapear.- Cortar el césped.
    * Chapero.- Hombre que se dedica a la prostitución con hombres.
    * Chapiar.- Cortar el césped.
    * Chapistear.- Hojalatear
    * Chapucero.- Persona que dice saber hacer o arreglar cualquier cosa pero que todo lo hace mal o no le da la terminación requerida.
    * Charangón.- Se le dice a los automoviles americanos que circulan como taxis en la habana
    * Chavito.- Moneda cubana utilizada para la compra en tiendas de extranjeros antes de la legalización del dólar.
    * Cheche.- Bravucón
    * Cheo.- Persona que viste con mal gusto o de gustos chavacanos
    * Cherna.- Homosexual, maricón, pajarito, yegua. 


    * Chévere.-  Buena Persona
    * Chibichana.- Carrito de cuatro ruedas con el que juegan los niños.
    * Chibo.- La bicicleta
    * Chica/o dura.- Atractiva/o, buena hembra, también se dice de alguien atrevido y valiente.
    * Chícharo.- Algo muy difícil. Se usa más en el medio estudiantil para referirse a los exámenes difíciles
    * Chícharos.- Es ese fríjol que se parece mucho al petit pois, los hay amarillos y verde, con cáscara o pelados pero siempre hay que cocinarlos, guisantes en España.
    * Chicharrita.- Rodajitas fritas de plátano macho verde
    * Chicharrón.- Lisonjero. Corteza del cerdo que se fríe para extraerle la manteca. Alarde.
    * Chicharrones.- Es el pellejo de puerco frito, pero en el argot se utiliza para referirse al tipo sumiso, arrastrado, servil, que siempre alaba a los jefes, etc.
    * Chico.- Interjección, en una conversación de cinco minutos un cubano puede intercalar 20 veces chico! tal como un colombiano vaina! un argentino che boludo o un venezolano verga!
    * Chiflido.- Tener diarrea
    * Chiflío.- Es como una diarrea aguda
    * Chilindrón.- Era un plato confeccionado a base de chivo.
    * Chillona.- Es el término escogido para designar a las bolsas o jabas de nylon de diversos tamaños en que son empacados los artículos y productos ofertados en tiendas de venta en dólares.
    * Chino.- Todos los asiáticos son chinos, aunque vengan de Japón, de Vietnam o de Corea.
    * Chip.- Del inglés cheap, barato.
    * Chirimbolo.- Objeto inservible, como cachivache o tareco. Trasto.
    * Chiringa.- Cometa hecha solo con papel
    * Chirona.- Estar en chirona o caer en chirona= estar preso o caer preso
    * Chismosa.- Llamado Candil, es como una lata con una mecha, se usa para alumbrar cuando no hay corriente electrica, desprendiendo muchisimo humo negro..


    * Chispa Tren.- Es un preparado a base de alcohol de cocinar, (muy poco purificado), por lo cual se filtra a través de las cosas más inverosímiles, miga de pan, café, carbón activado, leche cortada y algunas cosas más. No solo tiene un tufo insoportable, sino también un sabor horrible, se dice en broma que lo único malo es el primer trago. Es la bebida de los pobres en Cuba (la mayoría).En las provincias Orientales se le conoce por "Diente de Tigre".
    * Chisquero.- Encendedor
    * Chiva.- Delator.
    * Chivar.- Dar la paliza.
    * Chivatear:.- Informar a las autoridades de actividades ilícitas de otros.
    * Chocha.- Órgano sexual femenino. Anciana que no sabe lo que dice.
    * Chochera.- Enfermedad. Conducta irritable, indecente, manifestación de incongruencias, olvido o confusión de los nombres familiares, repetición de los mismo temas, etc. Puede atacar a los cubanos generalmente después de los ochenta años.
    * Chocho.- Anciano con cierta decadencia sexual
    * Chola.- Cabeza.
    * Chombo.- Antigua palabra para designar a los mulatos muy oscuros.
    * Chori, El.- Andrés D. Puello / Si usted vivió en La Habana de los años cincuenta del siglo XX, usted debe haber visto este nombre escrito con tiza blanca y letra muy pareja en paredes, portales, aceras, calles y los más curiosos e insospechados lugares de la gran urbe cubana. El nombre de chori aparecía por todas partes. Chori era el nombre de un pintoresco personaje de nombre Silvano Shueg, un percusionista nacido en Santiago de Cuba el 6 de enero de 1900. Chori llegó a La Habana en 1927 y comenzó a tocar timbales, tambores y cencerros en distintos cabarets de la Playa de Marianao. Percutía los instrumentos en forma muy peculiar y llegó a tomar parte en varias películas como Un Extraño en la Escalera y La Pandilla del Soborno. Fue también autor de dos sones: La choricera y Hallaca de Maíz. Murió en La Habana en abril de 1974.
    * Choripan.- Así le decían en el pueblo de Aguada de Pasajeros al pan con chorizos.
    * Chucheros, Los.- No me pregunten cómo; pero al final de la década de los cuarenta y principio de los cicuenta del siglo pasado aparecieron en Cuba los chucheros. Los chucheros eran unos personajes pintorescos con vestimenta y hábitos muy peculiares. Su ajuar era realmente estrafalario, pues consistía en pantalón de “tubo”, llamado así porque las piernas del pantalón se iban reduciendo hasta forma una circunferencia o tubo al llegar al bajo. Camisa de color brillante, corbata ancha, saco con faldón largo hasta la altura de la rodilla y una enorme cadena que colgaba desde la trabilla del cinturón hasta el bolsillo lateral del pantalón. Remataba el atuendo un sombrero de paja de ala ancha con pluma de avestruz en la cinta. Pero los chucheros fueron más que tipos estrafalarios en el vestir. Se distinguieron por su estilo de vida y su lenguaje, que era muy peculiar y estaba plagado de muletillas como “mi socio”, “mi hermano” y “mi sangre”. Amantes de la música y el baile encontraron su ídolo en el cantante puertorriqueño Daniel Santos, que adquirió gran popularidad en la Cuba de aquella época. Los chucheros llenaron toda una época en la vida cubana de mitad del siglo pasado que se reflejaron en canciones como “Yo la mato” o “El tibiritabara”. - Fuente: Andrés D. Puello - Recuerdos de Cuba
    * Chulitos.- Prononbre que le han puesto los españoles a los chavitos,debido a que no se utilizan el dolar y los euros para pagar en cuba hoy dia,por ende se cambian dichas monedas por chavitos,los cuales han chuleado al dolar y al euro dejandolos fuera de circulacion
    * Chulo.- Pinguero,gigolo,proxeneta
    * Chupa chupa.- Chupa Chups
    * Chupón.- Son esos moretones que quedan en la piel, después de haberse succionado en ella, las que se les ven en el cuello a muchos muchachos y lo exhiben para demostrar que tienen pareja, esto antes se veía como una cosa inmoral, ahora se lleva como premio.
    * Churrita.- Nena
    * Cigarros.- Cigarrillos
    * Cigarros suaves.- Cigarrillos rubios 

    * Clavar (Ni entras ni clavas).- Ni entras a la posada ni haces el amor (clavar a la mujer). También es esconder dinero, ocultar el dinero que se tiene con el propósito de obtener más.
    * Clavista.- La persona encargada de cifrar o descifrar mensajes, o sea, convertir las palabras en números para que no pueda ser interpretado sin la ayuda de una clave especial para ello.
    * Clavo.- Se dice cuando un programa, película, obra, etc. es de muy mala calidad.
    * Closet.- Armario empotrado.
    * Coba.- Ropa bonita
    * Cocotazo.- Golpe dado con los nudillos de la mano en la cabeza.
    * Coditos.- Es pasta en forma de tubitos muy cortos y curvos, macarrones.
    * Coger.- Es hacer el amor dicho de una manera muy tierna y angelical
    * Coger fuera de base.- Sorprender in fraganti (del béisbol) que te han sorprendido haciendo algo que no debías.
    * Coger lucha.- Enfadarse, disgustarse, preocuparse
    * Coima.- Propina dada a un policía, soborno. En México se dice mordida y en España astilla o bufanda. Cualquier propina o regalo a un funcionario publico como soborno
    * Cojonú.- Hombre valiente. Ej. El tipo dió la cara, es un cojonú.
    * Colada.- Infusion de cafe 'colada' a través de um lienzo
    * Coladito.- Aguardiente de caña de azúcar destilado en las casas.
    * Coleo.- Forma de rodeo cubano similar al rodeo charro. Hoy en desuso por la escasez de animales con buenas condiciones, en su tiempo fue muy popular el realizado en el recinto de Rancho Boyeros, cerca del aeropuerto
    * Colero.- Persona que se dedica a hacer colas y vender los turnos. El contënuo déficit de productos o servicios ha hecho que los cubanos que tengan que hacer largas filas que pueden extenderse varios días o incluso meses. Estas personas acaparan turnos y especulan con ellos o bien ya lo hacen por encargo, cobrando una cantidad ya pactada de antemano.
    * Colirio.- Un hombre que esta muy bueno físicamente y refresca la vista de las mujeres como los colirios oculares.
    * Come-gofio.- estúpido; come... de lo que pica el pollo.
    * Comebollos.- Apelativo dado a los hombres con mucho deseo sexual.
    * Comecandela.- Comunista 


    * Comelona.-  Persona que come mucho.
    * Comemierda.- tonto, estúpido…….. Insulto muy frecuente en Cuba y uno de los más ofensivos.
    * Comepapayas.- Apelativo dado a los hombres con mucho deseo sexual.
    * Comepinga.- Insulto más ofensivo que comemierda en algunos casos. También se refiere de forma muy despectiva a la persona que ostenta o que se cree superior.
    * Comer el rabo o la pinga.- Practicar una felacion
    * Comer la papaya.- Acto sexual en el que el pene se introduce en el ano. Felación a la mujer.
    * Compay.- Es la manera en la cual los campesinos dicen "compadre", después se generalizó su uso.
    * Con la brisa que estamos pasando:.- Con el hambre que estamos pasando.
    * Concretera.- Hormigonera. Son maquinas para hacer concreto u hormigón, pueden ser portátiles o como se utilizan para las grandes obras, montados en camiones especiales para ello, esos que tienen un gran tambor girando.
    * Concreto.- En nuestro país se le llama así al hormigón que se usa en las construcciones.
    * Concuño/a.- Es el individuo/a casado con cualquiera de mis cuñados/as.
    * Condumio.- Comida
    * Conga.- Conga es el grupo de personas bailando al compás de una corneta china en los carnavales.
    * Congo.- Todos los negros, sin tener en cuenta su país de procedencia, son congos.
    * Consorte.- Marido y mujer,pero siempre se le dice consorte también los hombres cuando son amigos.
    * Contar guayabas.- Mentir. Contar mentiras.
    * Conteo.- Recuento
    * Conuco.- Choza, Bohío
    * Convoyar el gansito.- Convoyar viene de convoy que según el diccionario es escoltar o acompañar. Gansito es una de las mil maneras de llamar a los homosexuales en Cuba.
    * Copelia.- Famosisima heladeria de la Habana. Se suele decir que la situacion economica de la isla, va en relacion con el numero de sabores que ofre Copelia, llego ha mas de 100 y hace poco solo disponia de 3. Como en muchos otros locales hay dos colas una tremenda para los cubanos y otras mucho mas fluidas para los turistas



    * Corcho.- Persona que "flota" en las malas rachas, cuando caen cabezas como castigo y ellos siguen en sus puestos. Se dice también de los dirigentes que aun habiendo demostrado su incapacidad de dirigir, se les pasa la mano y no son destituidos.
    * Cordeles de pescar.- Sedales
    * Corduroy.- Una clase de tela parecida a la pana y usada solamente en invierno. Hombre o mujer que tengan muchas arrugas en la cara se le dice que la tiene como un corduroy.
    * Corisa.- Nariz congestionada
    * Coriza.- Nariz congestionada
    * Cortao (Oye estás cortao).- Con mal olor debajo del brazo. Tener peste a grajo.
    * Cortar levas.- Es algo sinónimo a criticar pero en forma burlesca, con tendencia a ridiculizar a la persona o una situación.
    * Cotorrear.- Chismear
    * Creché.- Beca.
    * Creole.- O patois: es un dialecto cada vez mas reducido de algunas zonas de oriente , tiene su origen en la importación de esclavos desde Haití y Jamaica , todos zainos o retintos, en los siglos 18 y 19. Mezcla francés con español, ingles e incluso holandés y giros propios. En la actualidad se habla muy extendidamente en gran parte de las islas del caribe, también por los descendientes de mestizos en Quebec y por la población negra de Nueva Orleans (USA). Algunas palabras que perduran en el oriente cubano serian. Baji: profecia, adivinanza. Paripen: riesgo, peligro. Safe: asunto, tema. Mui: boca. Ni que decir tiene que todo ello va unido a lo que los habaneros creen en una peculiar pronunciación en el idioma de orientales y santiagueros, de la que hacen burla y mofa continua, Palestinos (paletos). Aunque en realidad donde peor se habla el castellano es en la propia Habana.
    * Creyón.- Lápiz labial (del francés crayón).
    * Crica.- Órgano sexual femenino
    * Cristal.- Marca y denominación de la cerveza más popular en la isla
    * Cromo.- Muchacha muy linda
    * Cuadra.- La cuadra es un tramo de calle medido de esquina a esquina, lo usual es que una cuadra fuera de cien metros pero no siempre es así.
    * Cuadrado.- Extremista
    * Cuadrar.- Acordar
    * Cuapa.- Enfadado
    * Cuarterón.- Mulato cuya herencia genética es mayoritariamente blanca.
    * Cubalse.- Bolsa de la compra en oriente. 


    * Cubana.- En el argot sexual, modalidad de masturbacion que consiste en introducir el pene entre los pechos apretandolos mientras la mujer realiza felaciones esporadicas.
    * Cubículo.- Diferentes moteles de la capital cubana, llamados "posadas" en Cuba, han sido convertidos en pequeños apartamentos a los que se les ha dado el nombre de "cubículos".
    * CUC.- Peso cubano convertible,equivale a unos 25 pesos cubanos de los "normales",el cambio oficial de peso convertible es paritario con el dolar americano.un peso convertible euivale a un dolar y a unos 90 centimos de euro.El salario medio de un cubano legal ronda los 200 pesos es decir unos 8 dolares o unos 10 euros.
    * Cuca.- Vagina
    * Cucaracha.- Cobarde
    * Cuentapropista.- Persona que tiene una licencia para realizar trabajos por cuenta propia (autónomo). Término acuñado por Raúl Castro.
    * Cuentos.- Chistes
    * Cuerpo cortado.- Enfermedad de excusa. Cuando se tiene que describir esta enfermedad al jefe o al maestro se dice que es una sensación como anterior al catarro, o sea, un catarro antes del catarro.
    * CUJAE.- Ciudad Universitaria José Antonio Echeverría. Mega proyecto de ciudad Universitaria que se construye en el oeste de la capital cubana donde se estudian las carreras técnicas (Ingenierías y Arquitectura). Se estima que es la obra que más ha durado en Cuba, comenzó su construcción a principios de la década del 60 y todavía en 2005 no habís sido terminada por falta de recursos.
    * Cuji.- Timo, trampa, estafa
    * Culero.- Pañal desechable
    * Culeros.- Prostitutos para homosexuales. En España equivale a chaperos.
    * Culillo.- Impaciencia
    * Culocagao.- Ser un don nadie, un desgraciao, un muerto de hambre, un comemierdas, un comepingas, un perropinga
    * Cumbancha.- Fiesta
    * Cúmbila.- Amigo.
    * Cundango.- Homosexual, pato, playo, flojo, bujarra
    * Curda.- Borracho, borrachera
    * Curiela.- Mujer Paridora
    * Curralo.- Cualquier tipo de trabajo. 

	
    * Curros.- nombre dado en el siglo XIX ,a los negros agitanados que pululaban por la habana,provinientes de antiguos esclavos en Sevilla (España) y del sur de Portugal.Pendencieros y muy bebedores se dedicaban al hurto y el proxenetismo ,con vestimenta y costumbres gitanas conservaban incluso palabras en calorro ,como argot marginal propio.algunos ven en ellos los precedentes de los actuales "pingueros retintos"
    * Custodio.- Guarda de seguridad.
    * Cutara.- Chancleta, sólo en las provincias orientales.
    * CVP.- Guardia de seguridad de una empresa



    * Dale.- Acción de hacer algo
    * Dalia Soto del Valle.- Actual esposa ofical de fidel castro su nombre es dalia soto del valle,fruto de este matrimonio son 5 hijos que forman parte de los 10 que mas o menos se le atibuyen al comandante. Al contrario que su cuñada Vilma, o la anterior pareja de fidel celia sanchez Lala no ocupa lugares publicos ni ejerce de primera dama. - Dalia Soto del Valle, "Lala" esposa de fidel castro desde 1979, tienen cinco hijos en comun, maestra de unos 60 años jamas aparece en publico junto a su marido en actos oficiales o semi oficiales, algunos de sus hijos y nietos viven a caballo entre cuba y españa.
    * Dando guiso.- Matando gente: ej: dando guiso en el paredón, a la machonga nos metieron la robolucion en cuba
    * Danzón.- El danzón es un género bailable derivado de la danza criolla cubana. Originariamente era un baile de grupo formado por parejas provistas de arcos y ramos de flores, muy usual en el siglo XIX. El músico y compositor cubano Miguel Faílde fue el autor del primer danzón cubano titulado "Las Alturas de Simpson", que se estrenó en el Liceo de Matanzas el 1 de enero de 1879. El danzón es, sin duda, uno de los bailes más populares de Cuba de todos los tiempos. Generaciones de cubanos han bailado al compás de su ritmo, disfrutando de su cadencia, de su flauta y de su piano. En la primera mitad de este siglo que termina el maestro Antonio María Romeu, con su orquesta típica y su cantante Barbarito Diez, puso al danzón en la cima de la popularidad. Entre los danzones cubanos más populares están: Almendra, Papá Montero, El Bombín de Barreto, Marcheta, Tres Lindas Cubanas, Las Perlas de tu Boca, Flores Negras, Si llego a besarte, Engancha Carretero, El Cadete Constitucional y muchos más que usted seguramente recordará con nostalgia.
    * Dar candela.- Encender algo
    * Dar chucho.- Tomar el pelo
    * Dar coba.- (me ha dado una coba) Hablar mucho, tratar de convencer a otra persona.
    * Dar cuero.- Tomar el pelo
    * Dar jamón.- Cuando las mujeres con el fin de atraer sexualmente muestran casual e inocentemente, todo bien calculado, los muslos o el escote
    * Dar muela.- Dícese de la persona que habla y habla sin parar.
    * Dar un regalico.- Hacer el amor. Tambien dar una propina en "fulas" a quien presta o alquila una habitacion para el solaz de pingueros y jineteras con turistas. Tambien el estipendio en fulas que los "novios" y "novias " mas que cincuentonas dan a jineteras y pingueros.
    * Darse coba.- Arreglarse, componerse, maquillarse.
    * De ampanga.- Horroroso, muy malo
    * De pinga.- Algo no anda bien
    * De Pingolán.- Dicese de la acción o negocio que resulta beneficiosa o buena.
    * Deja la baba:.- Deja la demagogia o también deja el teque.
    * Deja la descarga:.- Deja la conversación, el sermón.
    * Desaguacatado.- Flojo, blando, medio maricon.
    * Desayumbar.- Percatarse de algo.
    * Descarga.- Reunión entre amigos con música y canto. 


    * Descojonarse.- Descojonarse de Risa, reirse mucho de algo. Se Descojonó, se accidentó, se despingó, se destarró.
    * Desconchinflado.- Roto
    * Desglose.- Desglosar una vivienda -según definición técnica- es dividir el domicilio en dos o más partes, a solicitud del propietario, siempre que éstos reúnan los requisitos exigidos para ser divisible, entre ellos tener más de 25 metros cuadrados de superficie útil en cada parte-apartamento, y poseer en cada uno un baño, una cocina y los servicios independientes de agua, electricidad y alcantarillados. También los desgloses tienen otra interpretación populares: la mejor solución legal para detentar un pequeño hogar sin pasar por el infortunio de construirlo; cuando se conoce que las autorizaciones para construir, las limitaciones económicas de la población y la carestía de los materiales constructivos (cemento, áridos, cabillas, etc.) reducen al mínimo, a los nacionales, la posibilidad de vivir en una vivienda nueva. Otra definición dada al desglose podría ser una alternativa para destrozar la arquitectura urbana; si se tiene en cuenta que muchas viviendas, consideradas patrimonio en cuanto a belleza arquitectónica y de época, a consecuencia de las múltiples particiones sufridas devienen en las denominadas cuarterías o solares (ciudadelas) y en las barbacoas (divisiones rústicas entre pisos), que aceleran el deterioro habitacional urbano, y provocan derrumbes, incendios, tupiciones en las redes de agua potable y albañales; roturas de la vía pública y muchas otras desgracias sociales.
    * Desgreñada.- Descuidada, despeinada, sin arreglar.
    * Desguatao.- Sin fuerzas. Derringao, hecho polvo, destrozado.
    * Desgüabinao.- Muy cansado, sin fuerzas, hecho polvo.
    * Desmaya eso..- No me digas mas nada.
    * Desmayar eso.- !Desmaya eso!= Olvida eso. También se usa para restar importancia a algo: !El funcionario me desmayó!= El funcionario no le dió importancia a mi problema, lo olvidó.
    * Despedir el duelo.- Cuando en Cuba y en muchos piases se va a dar sepultura a un muerto, existe la costumbre de dar un discurso sobre su vida, etc. A eso lo llamamos despedir un duelo.
    * Despelote.- Reventón, fiestón, relajo.
    * Despingar.- Dar una paliza.
    * Destarrar.- Accidentarse. (Se destarró) Se accidentó
    * Destemplanza.- Temperatura misteriosa del cuerpo que no es demasiado alta para considerarla fiebre, pero bastante seria para no acudir a la oficina o a la escuela.
    * Destructor.- Término con que se denomina a las personas que, a bajísimos precios, se dedican a vender acero para las construcciones.
    * Dichabado.- Reafirmacion de algo cierto o seguro:¨de que voy?...dichabao¨,en su máxima expresión echar para adelante:¨me dichabaste¨
    * Diente de Tigre.- Nombre dado a Chispa de Tren en las provincias Orientales. Es un preparado a base de alcohol de cocinar, (muy poco purificado), por lo cual se filtra a través de las cosas más inverosímiles, miga de pan, café, carbón activado, leche cortada y algunas cosas más. No solo tiene un tufo insoportable, sino también un sabor horrible, se dice en broma que lo único malo es el primer trago. Es la bebida de los pobres en Cuba (la mayoría).
    * Dinio.- Máximo representante de la familia Garcia, es un pinguero muy conocido en España, tanto es así que en España decir "este es un Dinio" significa pinguero o chulo según la denominación española. Aparenta ser una persona bastante inculta y en España deja en muy mal lugar la opinión que se tiene de los cubanos.
    * Diplotiendas.- Tiendas donde presentando el pasaporte no cubano se puede adquirir cualquier producto incluidas bebidoas y alimentos considerados en cuba de superlujo y que la poblacion local jamas ha catado, pagando eso si en divisas. Los cubanos tienen prohibido el acceso a las mismas
    * Disco-temba.- Discoteca para tembas, para personas mayores de 30 años, con música de los 80 o anterior.
    * Disco-vianda.- Extrañas discotecas improvisadas que se hacían por las noches en los mercados de viandas. 




    * Disparar un chícharo.-  No dispara un chícharo quiere decir que no trabaja, que no hace nada ni en la casa ni en ningún lugar.
    * Divisa.- Dólar
    * Duro.- Tacaño, Avaro 

	    * Echar un palo.-  Hacer el amor
    * Ecobio.- Termino que utilizan los Abakuas para saludarse entre si.
    * Embarcado.- Persona que no tiene palabra, incumplidor
    * Embelequero.- Chismoso
    * Embullar.- Animarse a hacer algo al ver hacerlo a otros,
    * Empachao.- Es aquel tipo con autoridad, como policia, guardia, militar, etc que no te perdona una multa o no te deja entrar o hacer alguna cosa, en algun lugar donde tiene esa autoridad.
    * Empacho.- Problema digestivo después del consumo de una gran comida cubana, como lechón asado, arroz y frijoles negros, yuca con mojo, ensalada, plátanos, pollo, pescado, vino tino, vino blanco, principalmente en nochevieja. Se cura estirando la piel de la espalda que cubre la columna vertebral, mientras se dice una oración y se frota con aceite de oliva.
    * Empajar la pinga.- Masturbar
    * Empingao.- Enojado, molesto,"bravo".
    * Empujar la tranca.- Equivale a pegar un clavo, hacer el amor, etc
    * En candela.- En problemas, esta malo.
    * En carne.- Persona que no tiene dinero.
    * En talla.- Bueno
    * Encendidos.- Durante el periodo especial son los intervalos durante los que hay suministro de electricidad en ciudad habana principalmenta
    * Encojonante.- Irritante
    * Encojonao.- Irritado.
    * Encuera.- Mujer totalmente desnuda en actitud provocativa.
    * Encular.- Introducir el pene en el ano, tanto entre homosexuales como hetereosexuales
    * Encular a un pavo.- En el argot de los pingueros,hacer el acto sexual por dinero con un homosexual
    * Engibar.- Guardar algo, ocultándolo o escondiéndolo, tengo cien fulas engibas: tengo cien dólares escondidos.



    * Echar un palo.-  Hacer el amor
    * Ecobio.- Termino que utilizan los Abakuas para saludarse entre si.
    * Embarcado.- Persona que no tiene palabra, incumplidor
    * Embelequero.- Chismoso
    * Embullar.- Animarse a hacer algo al ver hacerlo a otros,
    * Empachao.- Es aquel tipo con autoridad, como policia, guardia, militar, etc que no te perdona una multa o no te deja entrar o hacer alguna cosa, en algun lugar donde tiene esa autoridad.
    * Empacho.- Problema digestivo después del consumo de una gran comida cubana, como lechón asado, arroz y frijoles negros, yuca con mojo, ensalada, plátanos, pollo, pescado, vino tino, vino blanco, principalmente en nochevieja. Se cura estirando la piel de la espalda que cubre la columna vertebral, mientras se dice una oración y se frota con aceite de oliva.
    * Empajar la pinga.- Masturbar
    * Empingao.- Enojado, molesto,"bravo".
    * Empujar la tranca.- Equivale a pegar un clavo, hacer el amor, etc
    * En candela.- En problemas, esta malo.
    * En carne.- Persona que no tiene dinero.
    * En talla.- Bueno
    * Encendidos.- Durante el periodo especial son los intervalos durante los que hay suministro de electricidad en ciudad habana principalmenta
    * Encojonante.- Irritante
    * Encojonao.- Irritado.
    * Encuera.- Mujer totalmente desnuda en actitud provocativa.
    * Encular.- Introducir el pene en el ano, tanto entre homosexuales como hetereosexuales
    * Encular a un pavo.- En el argot de los pingueros,hacer el acto sexual por dinero con un homosexual
    * Engibar.- Guardar algo, ocultándolo o escondiéndolo, tengo cien fulas engibas: tengo cien dólares escondidos.



    * Enmarihuanao.- Estar drogado
    * Ensemble.- Cubanerías Terminada la segunda gran guerra mundial, cambiaron muchas costumbres en Cuba y en el resto del mundo. Los hombres dejaron de usar sombreros y sobre todo aquellos curiosos sombreros de "pajilla", que cuando los volaba el viento rodaban por las calles con vertiginosa rapidez perseguidos por sus apurados dueños. Aparecieron por aquella época los ensembles. Los ensembles eran unos trajes de dos piezas compuesto por camisa y pantalón del mismo color y de la misma clase de tela. Eran hechos, generalmente, de una tela que llamaban "frescolana" y también los había de seda. Se completaba el atuendo con un fino cinturón del mismo género de tela con hebilla de metal. Los ensembles eran cómodos, muy frescos para el clima de Cuba y sobre todo la novedad de aquellos años. Seguramente usted, caballero, los recordará porque, ¿qué muchacho de los años cuarenta no vistió un ensemble?
    * Entollar.- Introducir algo bien apretado dentro de otro. Entollar la pinga, penetrar, hacer el amor. Entollar por el culo, encular, tener sexo anal.
    * Entrar a machetazos.- Pelea con utilizacion de armas blancas.
    * Envolvencia.- Confusión
    * Epatarse.- Liarse sentimental o sexualmente con alguien
    * Ernesto Guevara de la Serna.- Nombre completo del Comandante Che Guevara.
    * Escachao.- Alguien quien esta mal económicamente
    * Escache.- Pifia, fiasco.
    * Escapao.- Estar fuera de liga, a la última
    * Ese es tu maletin.- Ese es tu problema
    * Espantar la burra.- Irse,largarse, en España: pirarse, abrirse
    * Espantarse tremenda cola.- Hacer o soportar tremenda cola, espantarse tremendo discurso; soportar tremendo discurso (generalmente cargado de baba)
    * Espejuelos.- Gafas.
    * Esperancejo.- En Cuba para hablar de terceras personas sin hacer referencias a sus nombres, se usa muy comúnmente estas frases, "No me interesa si se murió fulano", "Que me importa si mataron a siclano", "Me da lo mismo si se fue esperancejo", esto se origina generalmente en medio de cualquier discusión para citar ejemplos.
    * Está en la tea.- No tiene posibilidades económicas o está muy flaco/a
    * Estar agarrao.- Estar sin dinero, estar arruinado. En España: estar tieso, estar seco, estar limpio.
    * Estar como un mango.- Persona fisicamente muy atractiva
    * Estar de madre.- Algo que esta muy complicado,que esta dificil.
    * Estar en llamas.- Algo que esta muy complicado,que esta dificil.


    * Estar salio.- Estar muy excitado sexualmente
    * Estrallao.- Alguien a quien le ha ido mal.
    * Europa.- Café habanero situado en Obispo y Aguiar.
    * Explotao.- Colérico, mal genioso. 

    * Facho.- Robo.
    * Fai.- Carpeta de cartón.
    * Fajarse.- Pelearse, discutir acaloradamente, realizar un combate de boxeo
    * Fana.- Palabra obscena. Segregación sexual.
    * Fanguito.- Dulce de leche o leche condesada cocida al baño maría.
    * FAR.- Fuerzas armadas revolucionarias,ejercito cubano,con cada dia mayor influencia en la sociedad sus oficiales son todos miembros del PCC.las FAR tienen la titulariada de gran parte de las empresas del pais y ocupan todos los altos cargos de muchos ministerios, el MINIT y otros su jefatura la obstenta el propio Fidel junto a su hermano Raul
    * Ferromoza.- Azafata de tren
    * Fiana.- Policía.
    * Fidel Castro Diaz de Balart.- Hijo primogenito de Fidel Castro Ruz y uno de los pocos reconocidos. Es ingeniero nuclear nacido en 1949 fruto del matrimonio de fidel con la multimillonaria mirta diaz de balart de la que se divorcio en 1949,para iniciar una relacion que de alguna manera fue ininterrumpida con celia sanchez, fallecida en 1980
    * Fiebre rompehuesos.- Por este nombre se conoce a la epidemia de dengue transmitida por un mosquito importado a la isla al igual que el sida por las tropas internacionalistas en mision en Africa asi como por cooperantes civiles ,maesrtos y asesores deportivos,de regreso de zonas selvaticas del continente sudamericano y centro america.Periodicamente se producen pandemias en la zona de la provincia de la Habana con decenas o centenares de muertos en los barrios deprimidos,oficialmente solo se reconocen casos aislados de fiebres.Aunque es el propio ejercito,las FAR, quienes proceden a la fumigacion,incluso con medios aereos,para combatir el mosquito del dengue.
    * Fiesta del Guatao, La.- Andrés D. Puello / Debió de haber terminado muy mal la fiesta del Guatao, porque siempre que los cubanos queremos indicar que algo ha terminado o va a terminar muy mal decimos: "y terminó como la fiesta des Guatao". Sobre este tema sólo podemos decirle que El Guatao es una población de la provincia de La Habana. ¿Qué suceso dio origen a la famosa frase?, no lo sabemos. Recientemente la Sra. Silvia Menéndez me envió un atento mensaje y me preguntaba si sabía el origen de la frase. Dice que ella la usa tan a menudo que su hija le comenta a veces …"and it ended up like that party you’re always refering to…" Esperemos que algunos de nuestros visitantes tenga datos sobre este episodio de El Guatao y quiera compartirlos con los amigos visitantes de estas páginas.
    * Fifi.- Fidel Castro
    * Fifo.- Fidel Castro Ruz
    * Fígaro.- Barbero. Peluquero.
    * Fijarse.- Copiarse (por ejemplo, en un examen)
    * Fleje.- mujer que está muy pero muy flaca.
    * Fletera.- Riñonera. - Prostituta
    * Flojito.- Afeminado empedernido.
    * Flojo.- Cobarde, afeminado
    * FMC.- Federacion de mujeres cubanas, organizacion muy influyente por su caracter unico y obligatoria adscripcion de todas las mujeres del pcc, dirigentes del sindicato unico, dirigentes de los cdr,mujeres de la ujcc etc.Su presidenta es "la compañera vilma" .Vilma Espin ex-mujer de raul castro y de la mas estricta confianza de fidel.

    * Fó.- Significa que algo huele mal,peste.
    * Follón.- Pedo silencioso con muy mal olor.
    * Fondillo de mujer.- Culo
    * Fongo.- Como el plátano macho, pero gordito de cáscara dura, también se le conoce en La Habana como plátano burro.
    * Forrao.- Abrigado o con mucho dinero.
    * Fosforera.- encendedor
    * Fotingo.- Los cubanos del siglo pasado solían llamar a los automóviles fotingos. Pero no todos saben el origen de esta palabra que, desde luego, no existe en el diccionario de la lengua española. En 1908 la Ford Motor Company de los Estados Unidos sacó su famoso Ford Modelo “T”. Este modelo de automóvil revolucionó no sólo la industria automotriz, sino que toda la industria americana y en cierta forma la economía de los Estados Unidos. Henry Ford empleó por primera vez el sistema de montaje en cadena, lo que permitió abaratar el precio de los automóviles y popularizar su uso. Su lema era: “Usted también puede tener un Ford”. Desde el punto de vista técnico el Ford Modelo “T” incorporó la novedad del sistema de tres pedales: embrague, freno y acelerador. Los modelos anteriores tenían el acelerador en una manija junto al volante. La publicidad de Ford describía la novedad como el sistema de “foot it and go”, o sea, pisar y arrancar. Los primeros automóviles comenzaron a circular en Cuba en 1899, eran fabricación francesa y no alcanzaban más de diez kilómetros por hora. Cuando el modelo “T” de Ford llegó a Cuba se hizo muy popular y los cubanos comenzaron a usar la palabra fotingo (castellanizando la frase “foot it and go”) para llamar a los automóviles y "tres pata's (patadas)"al modelo T. Confieso que viajé en el Ford “T” y en los fotingos. No eran muy veloces pero las familias salían juntas a pasear en el fotingo, algo que, a pesar de los estupendos “carros” de ahora, no solemos hacer. En mi pueblo llamábamos también fotingo a la combinación de varios helados servidos en una enorme copa. No me pregunten por qué. - Fuente: Andrés D. Puello - Recuerdos de Cuba
    * Fotutazo.- Bocinazo, fundamentalmente de automobil, aunque tambien de lancha
    * Fotuto.- Cubanerías /También llamado guamo, era un instrumento de viento hecho de la concha de un caracol marino, que usaban para comunicarse los primitivos habitantes de Cuba. Por analogía, los cubanos llamaban fotuto a la bocina, pito o "claxon" de los automóviles de principio de siglo. En las transitadas calles habaneras, en los llamados "tranques" (atascaos), se podía oír el "fotutazo" insolente de los impacientes. También se usaba como verbo; "fotutear" era hacer sonar la bocina, o, simplemente, tocar el pito.
    * Fraga Castro.- Familia muy influyente en la sombra. Uno de sus miembros Antonio es hijo de una hermana de fidel y raul es considerado en algunos circulos como persona clave en la sucesion de fidel.
    * Franklin.- Dólar.
    * Frater.- Hermano, amigo, colega
    * Fraternidad, Parque de.- Nombre del parque frente al Capitolio de La Habana.
    * Frazada.- Colcha.
    * Fresca.- Cerveza. "Sírvame una fresca" = "Sírvame una cerveza".
    * Fria.- Mujer mala hoja o cerveza bien helada
    * Frigidaire.- Refrigerador (tomado de la marca homónima)
    * Friki.- Por la década de los 80 se le llamaba a los jóvenes seguidores de la música rock. Se vestían con pantalones apretados, botas rusas y camisas sobre talla. Muchos con pelo largo.
    * Frío.- El refrigerador, también se le conoce como Frigidaire, por la marca.
    * Fritas, puesto de.- Pequeños Kioscos que poseen una hornilla para freír al instante cualquier fiambre. 


    * Frito y puesto al sol.- Estar destrozado, hecho polvo, destruido, muy viejo, etc
    * Fruta bomba.- La papaya.
    * Fuacata.- es algo que no sirve, puede ser lo mismo una situación, una cosa o una persona.
    * Fuerza de cara.- Serio,seriedad
    * Fuetazo.- Dar con un fuete.
    * Fuete.- Rama de un árbol muy fina que duele si te pegan con ella.
    * Fufú.- El fufú de plátano es un riquísimo plato cubano. Es, basicamente, plátano “macho” machacado y mezclado con chicharrones de puerco. Muchos cubanos lo comen, pero no todos saben el origen de esta palabra. Según Fernando Ortiz, el gran investigador del folclore cubano, durante la dominación inglesa en Cuba, después de la toma de La Habana, entraron en Cuba muchos esclavos negros llevados por los ingleses. La comida que normalmente se daba a los esclavos era plátano hervido y machacado y se cree que esta forma de comer el plátano venía de Ghana y Sierra Leona. Los negreros ingleses acostumbraban a decir “food, food”, cuando repartían las raciones a los negros y de ahí que los esclavos usaran la palabra “fufú” para designar dicha comida. Este plato se conoce también en el Caribe como machuquillo, matajíbaro, mofongo (en Puerto Rico) y mangú (en República Dominicana).- Fuente: Andrés D. Puello - Recuerdos de Cuba
    * Fula.- Dinero. Generalmente se refieren a los dólares americanos. También se hace referencia a algo o alguien que no gusta EJ: Ese tipo es fula o eso es o está fula. Malo.
    * Fulastre.- Malo,persona de mala calaña. Se atribuye también a la calidad de una cosa o un servicio: "EStá fulastre"
    * Fumar mani.- Fumar marihuana
    * Furula.- Referente a lo que sucede a tu alrededor, también se usa para el sitio donde trabajas: "Que es lo que furula; Donde tu furula"
    * Futete.- Malo. Eso está futete= Eso está malo.



    * Gabinete.- Se utiliza para referirse a la casa donde uno vive, Ej. "Lo tengo en el gabinete"
    * Gallega temba.- Española cincuentona,muy buscada por los pingueros tanto profesionales como ocasionales.
    * Gallego.- Español
    * Galleta.- Chachetada, bofetada
    * Gallina.- Cobarde
    * Gallo de Morón.- Entre los cubanos es popular la frase: "se quedó como el Gallo de Morón, sin plumas y cacareando". Muchos piensan que se trata de un famoso gallo originario de Morón en la provincia de Camagüey. Pues bien, la historia es que el Gallo de Morón ni era un gallo, ni era de Morón, ni tuvo que ver con Cuba. Se trata de una leyenda del siglo XVI, cuando el recaudador de impuestos de Sevilla se presentó en Morón de la Frontera a ejercer su oficio. Como el sujeto tenía aspecto de matón y forma de actuar muy grosera se le bautizo como el Gallo de Morón. Los moroneses se hartaron de los desplantes de aquel gallo y un buen día le atizaron una tunda de palos tan contundente, que éste tuvo que marcharse de Morón sin atreverse a volver por más impuestos. De ese episodio surgió una copla popular que decía: Anda que te vas quedando/ como el Gallo de Morón/ sin plumas y cacareando/ en la mejor ocasión.
    * Gallo tapao.- Algo que no esta claro, o de lo cual no se sabe toda la verdad. Muy comunmente usado para decir que una mujer tiene un amante.
    * Gambuza.- La gambuza es el local dentro del barco y próximo a la cocina, dedicado al almacenamiento de los víveres, generalmente, dentro de la gambuza se encuentran las neveras.
    * Gancho.- Persona que "presenta" a cubanos o cubanas a turistas generalmente con fines de negocio carnal. Celestina o alcahuete. Horquilla del pelo. También se le llama gancho a una herramienta que se utiliza para sacar las latas de los pozos cuando se caen dentro de ellos, es un alambre con varias agarraderas hacía arriba.
    * Gancho.- Persona que "presenta" a cubanos o cubanas a turistas generalmente con fines de negocio carnal. Celestina o alcahuete.
    * Gandinga.- La gandinga es un plato típico de Cuba, preparado generalmente con las vísceras del puerco, hígado, riñones y algunas personas le agregan el bofe (pulmones)
    * Ganja.- Marihuana de origen jamaicano.
    * Gansito.- Es una de las mil maneras de llamar a los homosexuales en Cuba.
    * Ganso.- Homosexual
    * Gao.- Casa - En buen cubano significa "la casa"
    * Garcia, Dinio.- En España es junto a su familia el prototipo de chulo que vive de las mujeres, denigra al pueblo cubano y la inmensa mayoría de cubanos honestos, aunque no es el único caso y hay centenares de cincuentonas españolas que acudieron a cuba a "petrolear" y acabaron casándose con jóvenes cubanos que una vez en España y "con papeles" las abandonan limpiándoles todo el dinero que pueden y dejándolas en la ruina y en mas absoluto ridículo social.
    * Gato en jaba.- Algo que no esta claro, o de lo cual no se sabe toda la verdad
    * Gentuza.- Mala persona.
    * Geta.- Cara
    * Gil.- Bobo, Tonto 

    * Girar.- Bailar 'casino'
    * Globero.- Mentiroso
    * Globo.- Mentira, información distorsionada
    * Gofio.- Cereal de poca calidad se usa como desayuno mezclado en la leche , o para hacer picadillo con cebolla, aji y aderazado de jugo de limon o vinagre. Su uso estaba muy extendido como harina en Canarias (España)
    * Goma.- Llanta, neumático de un vehículo.
    * Gorrito.- Condón,p reservativo. A esa negra no la temples sin el gorrito: no le hagas el amor sin condon
    * Gossa familia.- Comida familiar
    * Grajo.- Mal olor de las axilas.
    * Grillo.- Mujer flaca, que está mala, en oportunidades se usa para decir que es una puta.
    * Guacamole.- Comida de origen mexicano consiste en freir cebolla,pimiento picante(aji bravo)con trozos de aguacate, se acompaña con frijoles, si los hay
    * Guacara con Guacara.- Lesbiana
    * Guachipupa.- Refresco casero
    * Guacho.- Campesino
    * Guagua.- Autobús
    * Guaguancó.- Género musical basado en la percusión.
    * Guagüero.- Conductor de guagua (autobús)
    * Guagüita Catalana.- Omnibus brasileños y por otros de dudosa procedencia con rótulos en catalán. Es una guagua que la gente identifica con las ollas de presión. La semejanza con las ollas de presión está dada en que las terribles guagüitas catalanas transportan "habaneros a presión". A las guagüitas se les retira el aire acondicionado con que vienen equipadas, inmediatamente que llegan a la Isla.
    * Guaja.- Caradura, persona de poco fiar
    * Guajaro.- Nombre que le dan los habaneros a las personas del oriente de la isla(Guajiros)
    * Guaje.- Calabaza, tabaco en picadura de baja calidad

    * Guajiro.-  Campesino, provinciano. Despectivo.
    * Guamo.- Cubanerías / Boca, Ej. Se dice cierra el guamo cuando hay un niño que no para de llorar. Instrumento de viento hecho de la concha de un caracol marino, que usaban para comunicarse los primitivos habitantes de Cuba. Por analogía, los cubanos llamaban fotuto a la bocina, pito o "claxon" de los automóviles de principio de siglo. En las transitadas calles habaneras, en los llamados "tranques" (atascaos), se podía oír el "fotutazo" insolente de los impacientes. También se usaba como verbo; "fotutear" era hacer sonar la bocina, o, simplemente, tocar el pito.
    * Guanaja.- Femenino de guanajo. "Tener una guanaja echada" en el argot cubano significa poseer ahorros abundantes y bien guardados. "Sacar la guanaja" significa entonces invertir el dinero ahorrado, en compras o en cualquier cosa. Mujer estúpida, boba, tonta.
    * Guanajo.- Ave de corral, el pavo. También significa bobo o retardado.
    * Guanikiki.- Significa dinero, o baros, o los fulas, o la magua, o la caña, etcetc,
    * Guaniquiqui.- Significa dinero. Tiene mucho guano es que tiene mucho dinero
    * Guano.- Cubanerías /Los cubanos viejos llamaban al dinero "guano". Luego le llamaron "yira" o "plata" y ahora le llaman "fula". El origen de la palabra guano viene probablemente de la palabra siboney "guanín". El guanín eran unas delgadas láminas de oro que los caciques siboneyes atesoraban y acostumbran a regalar a sus hijas como regalo de boda. De ahí que se utilizara "guano" como sinónimo de dinero. No tener "guano" era equivalente a no tener dinero en la Cuba de las primeras décadas de este siglo. Guano también se llama en Cuba a las ramas de la palma, que se utilizan para techar los tradicionales bohíos cubanos. El guano resulta un excelente material para techos, ya que es fresco y es un aislante natural contra los rayos del implacable sol tropical.
    * Guantánamo (Base).- Enclave colonial de los USA en el extremo mas oriental de la isla. Ocupa unos 120 kcuadrados incluyendo la bahia, cuenta con una base militar y un par de pequeños pueblos. Fue cedida a perpetuidad a los USA por su participacion en la guerra conta España.
    * Guao.- Asombro
    * Guara.- Ambiente Ej. Había tremenda guara en la fiesta, había tremendo ambiente en la fiesta.
    * Guarandinga.- Especie de transporte usado en los pueblos de campo, hecho sobre la cama de un camión. Es anterior al camello habanero
    * Guarapera.- Local donde venden guarapo.
    * Guarapito.- Policía, el nivel más bajo de la policía. Visten de verde olivo, por lo general solamente trabajan en los campos
    * Guarapo.- Bebida refrescante procedente de la caña de azúcar.
    * Guardarraya.- Es un trillo, sendero, camino, etc. practicado en el campo, a través de cañaverales, siembras, etc.
    * Guardia de vigilancia.- Es la que cada ciudadano hace para los Comité de Defensa de la Revolución aun en contra de su voluntad, para demostrar que esta integrado al sistema, estas fueron establecidas allá por el año 1961.
    * Guaricandilla.- Prostituta. Una cualquiera.
    * Guaroso.- Popular
    * Guásima.- Árbol parecido a la Ceiba.
    * Guataca.- Persona servil que actúa como criado o esclavo de otros. - Cubanerías /La azada es un apero de labranza que se utiliza en los campos de Cuba para desbrozar los cultivos, es decir, eliminar las malas yerbas y para despejar las guardarrayas en los campos de caña. Los cubanos la llaman guataca. También llaman guataca a las personas que se dedican a adular a los poderosos, sobre todo a los gobernantes, en España pelotas El origen de esta palabra se remonta a los tiempos del presidente Machado. Con Machado los aduladores se pasaron, como se dice en cubano. Le llamaban el egregio y le construían arcos triunfales a su paso. El genial caricaturista Ricardo de la Torriente, del semanario satírico "La Política Cómica", comenzó a publicar unas caricaturas en las que aparecía Machado rodeado de un grupo de aduladores que, provistos de guatacas, precedían al general limpiando la senda que éste debía pisar. El pueblo empezó a llamar a estos aduladores "guatacas" y el mote pegó. Había nacido la palabra guataca y el verbo guataquear. Desde entonces a todo aquel que adula, "hala la leva" o "hace la pelotilla", se le llamó en Cuba guataca. Y guataquear a la fea acción del adular. Los guatacas llamaron "mensajero de la prosperidad" a Batista; "Mesías" a Grau, y "máximo líder " a Castro. Tambien se refiere a las orejas desproporcionadas,en la ciudad de Bayamo,Granma

    * Guatacón.- Adulador
    * Guateque.- Cubanerías /El Padre Las Casas al hablar de los "bailes, danzas cantares" que observó en Cuba, se refiere a los "Guateques" , una danza no ceremonial en la que circulaban, entre los que bailaban y cantaban, otros indios, dándoles de beber. Oviedo dijo que los cantares y danzas se parecían a los de los labradores de España y tenían uno que los guiaba y cantaba solo y le respondían en coro el resto de los bailadores. Tal vez esta es la razón de que a las fiestas campesinas de cantos y bailes en Cuba se les llama popularmente "guateques".
    * Guayaba.- La guayaba es una fruta que gusta mucho en Cuba. También significa mentira, que es una exageración lo que se está diciendo. Organo sexual femenino, chocho, bollo, chocha.
    * Guayabera.- Andrés D. Puello / La guayabera o chamarreta campesina, como gustaba llamarla Rafael de Zéndegui en su famosa columna de modas masculinas del Diario de la Marina, es una de las prendas de vestir masculina más populares de Cuba. Confeccionada con tejido de lino puro (hilo, para los cubanos) generalmente de color blanco, es una prenda muy fresca y cómoda para el clima de Cuba. La guayabera es en realidad una camisa de faldones largos que se usa por fuera del pantalón. Tiene cuatro bolsillos al frente, dos hileras de alforzas en el pecho y tres en la espalda, rematadas por pequeños botones. Su nombre original era yayabera, por haberse usado originalmente en la región de Sancti Spíritus, que baña el río Yayabo y su uso estaba reservado al ambiente rural. Los políticos cubanos la empezaron a usar en sus recorridos políticos por el interior de Cuba y la llevaron a la capital en la década de los cincuenta. Complementada con una corbata de lacito para imprimirle formalidad, la campesina guayabera entró en los grandes salones y hasta en las reuniones oficiales de gobierno. En 1950 el presidente Prío dictó un decreto prohibiendo que se usara la guayabera para actos oficiales en el palacio presidencial, pues, según se explicó, restaba dignidad a las funciones de gobierno. Surgió entonces la famosa frase: "se acabó la guayabera en palacio".
    * Guayabero.- Mentiroso, exagerado.
    * Guineo.- Plátano fruta, llamado así en las regiones orientales.
    * Guiro.- Fiesta, guateque. Cabeza.
    * Gusano.- Forma despectiva de los comunistas para referirse a los disidente y emigrantes, principalmente a los residentes en Miami

    * Habanera.- Habitante femenina de La Habana. - Género musical que al igual que la guaracha, la habanera expresó una forma muy peculiar de cantar textos sencillos, asumiendo la expresión del castellano que se hablaba en Cuba y cuyas entonaciones, acentos y estructura silábica coincidían con la estructura melódica. El ritmo acompañante era más destacado al ser ejecutado por la guitarra - sola o en dúo -, dando como resultado una canción raigalmente cubana.
    * Hacer un bisnes.- Vender o comprar algo en la bolsa negra, para pingueros y jineteras conseguir clientes
    * Hacer un bollo.- Hacer el amor entre mujeres
    * Haitiano.- Forma despectiva de llamar a las negros muy negros
    * Halar.- Tirar de algo.
    * Hale.- De jalar, tirar.
    * Hambrosio.- Mucha hambre
    * Hatuey, El Indio.- Cuando la conquista de Cuba, se llevó a cabo una matanza indiscriminada de nuestros aborígenes, erróneamente llamados indios, pues el indio Hatuey se dice que llegó a Cuba de otras islas del Caribe, no recuerdo exactamente si de Haití o Dominicana, con el objetivo de alertar a los indios cubanos sobre el crimen que estaban llevando a cabo los españoles, este rebelde indio fue condenado a morir en la hoguera y no recuerdo si el Padre que lo confesó fue Bartolomé de las Casas, quien al preguntarle si quería confesarse para ir al cielo, el indio le contestó que si en el cielo estarían los españoles, el prefería ir al infierno. Esto llegó a nuestros días por los escritos del mencionado sacerdote.
    * Hígado.- Se le dice a una persona pesada.
    * Hombre neumático.- Personas que pescan el la bahia de habana, montados en un neumatico flotador. Pasan varias horas en el agua para conseguir algunas piezas que generalmente venden a los paladares en la bolsa negra
    * Huevón.- Holgazán 
    * Ido.- Desaparecido, que hace mucho tiempo que no se le ve.
    * Incón.- Punzada de dolor.
    * Indio (El indio).- El sol.
    * Ingenio.- Fabrica, fundamentalmente ingenio azucarero. Fabrica que transforma la caña en azúcar.
    * Internacionalista.- Las personas que cumplían Misiones Internacionalistas en otros países, termino utilizado en los países socialistas para referirse a estas personas.
    * Intimas.- Compresa. Almohadillas sanitarias usadas por las mujeres en el período menstrual.
    * Ir jumao.- Estar borracho.
    * Irse.- Sinónimo de venirse, me voy!. Llegar al orgasmo, tanto mujeres como hombres.
    * Irse de pinga.- Eyacular, tener un orgasmo, vulgo correrse.
    * Irse de yuca.- Eyacular,tener un orgasmo, vulgo correrse
    * Irse del aire.- Desconectarse, terminar una comunicación, en la calle significa desaparecer. También se usa como morirse. 

    * Jaba.-  Bolsa que puede ser de distintos materiales, plástico, papel, saco, etc.
    * Jabao.- Persona de piel blanca y pelo rizado. Los que no son ni mulatos ni blancos.
    * Jabuco.- Jaba (bolsa)grande y de mucha capacidad
    * Jalao.- Borrachera
    * Jalar.- Tirar.
    * Jama.- Comida
    * Jamar de temba.- Comer gratis invitado o invitada por turistas de mayor edad generalmente con fines sexuales
    * Jamarse una guayaba.- Practicarle el sexo oral a una mujer
    * Jamiqueo.- Comer
    * Jamonero.- Vago. La persona que se dedica a espiar por la ventana las viviendas de otros seres, valiéndose de la oscuridad de la noche
    * Janquear.- Salir con los amigos, trasnochar, salir de fiesta (de origen venezolano)
    * Jarro de Cafe.- Version cubana del Hard Rock Cafe. Un club de La Habana en los años 80 donde se tocaba y oia musica Rock en vivo.
    * Jeba.- Chica
    * Jeboso.- Mujeriego
    * Jeta.- Cara:ej, que jeta portan estos comunistas y decir" que en Cuba no falta nada"
    * Jíbaro.- Cerdo que vive en libertad. Dícese de la persona difícil de coger o educar, también (en el campo) de las mujeres que por llevar una vida muy dura de trabajo no aceptan cumplidos o romances de los hombres.
    * Jicotea.- Tortuga, especie de quelonio de los ríos cubanos. Se dice también a la persona que es muy lenta para hacer las cosas.
    * Jiña.- Excremento.
    * Jiñar.- Defecar.
    * Jiñarse.- Defecar,insultar a alguien.

    * Jinetear.- Prostituirse, tambien hacer el amor. Realizar el coito poniéndose la mujer encima del hombre cabalgándolo y en ocasiones realizando un giro de 180 grados sin que el pene se salga del bollo.
    * Jinetera.- Prostituta.
    * Jinetero.- Prostituto.
    * Jippi.- Vehiculo todoterreno con traccion a las cuatro ruedas
    * Jodedor.- Persona alegre, mujeriego, bromista, etc.
    * Joder.- Molestar. Burlarse de alguien.
    * Jolongo.- Bolsa donde se depositan cosas personales.
    * José Antonio Fraga Castro.- Sobrino de Fidel y de Raul (hijo de una hermana de ambos), segun algunos analistas Raul tiene un plan para la sucesion de Fidel segun el cual ,tras la desaparicion de Fidel, sera Raul quien ocupe la direccion maxima durante un corto periodo de transición, dando luego paso a su sobrino J.Antonio. Todo desde la mas estricta ortodoxia y sin cambios ni aperturismo alguno.
    * Jóvenes del Centenario.- El nombre del grupo que atacó al cuartel Moncada el 26 de julio de 1953, bajo las órdenes de Fidel Castro. Se les llamó jóvenes del Centenario porque en ese año se cumplía 100 del natalicio de José Martí. Aunque esta acción, con la menos conocida de un ataque a un cuartel de Bayamo, marca el inicio de la revolución en Cuba.
    * Juaniquiqui.- Dinero
    * Juanito Pelotero.- Viene a significar "Perico el de los palotes" cualquiera. En términos familiares el ñiño o joven malcriado y mimado. Expresion equivalente a la españpla "Aantoñita la fantastica". Significa persona generalmente inculta y con escasa formacion pero con altisimo concepto de si misma, grandes pretensiones y delirios de grandeza. - Personaje indefinido de caraccter comico, equivale al español "jaimito".
    * Juantorena.- Mítico atleta cubano. Hoy viceministro de deportes
    * Jugar de manos.- La expresión jugar de manos se refiere al juego donde intervienen como es de suponer las manos, en muchos casos interviene el manoseo que llega al erotismo entre el varón y la hembra, es por esa razón que se dice también "jueguitos de mano para en la cama" o “jueguitos de mano……….de ano”.
    * Juma.- Borrachera
    * Jutía.- Cobarde
    * Juzgados correccionales.- Cubanerías / Los juzgados correccionales fueron introducidos en Cuba en 1899 durante la primera intervención americana. Estos juzgados, que fueron una gran novedad para los cubanos, eran tribunales simples que se ocupaban de juzgar delitos menores, pequeños hurtos, pendencias entre vecinos, etc. El genial humorista cubano Castor Vispo los inmortalizó en el programa radial "La Tremenda Corte", protagonizado por Leopoldo Fernández (Tres patines), Aníbal de Mar (El Juez) y Mimí Cal (Nananina). Uno de los primeros jueces correccionales en Cuba fue un norteamericano de apellido Pitcher, hombre recto y amante de la ley y el orden, que pronto se hizo muy popular por sus enérgicas sentencias que conllevaban días de arresto o multas en efectivo. Los habaneros, con su jocosidad habitual, acuñaron un chascarrillo que decía: "Mister Pitcher no come bolas, ten días o ten dólar". 


    * Kikiriqui.- Es el sonido onomatopéyico del canto de los gallos, pero en ocasiones se utiliza para referirse a los tipos que gustan de pelear.
    * Kiko plástico.- Zapatos plásticos de bastante mala calidad usados en Cuba en la década de los 70. Debido al calor cubano hacían sudar los pies y desprender mal olor.
    * Kilo.- Moneda equivalente a un centavo.
    * Kinikini.- Alcohol colado.
    * Kiosco.- Especie de negocio muy pequeñito, como esos que se pueden ver en España donde solo se venden revistas, periódicos y cigarrillos, pero también los hay para otros productos. Se llama también al puesto donde venden la cerveza en los carnavales. 


    * La china.- Apodo de Raúl Castro Ruz.
    * La mona.- Coche de policía.
    * La partieron.- Chica que perdió su virginidad
    * Labia.- Que domina bien la expresión oral, persona que convence con sus palabras
    * Ladilla.- Persona que molesta mucho
    * Lage, Carlos.- Uno de los mas influyentes miembros del comite central y secretariado del PCC,de 45 años es la generacion puente entre los dirigentes historicos y los jovenes talibanes,como Roque Perez.Es vicepresidente del consejo de ministros y miembro del consejo de estado de la republica.Partidario de acercar aun mas china y cuba,podria proponer la creacion de zonas limitados de capitalcomunismo,alejadas de Santiago y de ciudad Habana,al estilo de china,por el contrario es partidario de reducir el turismo y concentrarlo en zonas muy limitadas para frenar el pinguerismo y el jineterismo sai como el trapicheo de bolsa negra con turistas.Es partidario de uqe los cubanos paguen impuestos.Muchos ven en el el sucesor de Fidel ,tras un corto periodo interino de transicion a cargo de Raul Castro.
    * Laguer.- Cerveza
    * Lala.- Actual esposa de fidel castro con la que tiene 5 hijos y algunos nietos, algunos de estos hijos y nietos viven a caballo entre cuba y españa.
    * Latino, El.- Contracción de Estadio Latinoamericano o Coloso del Cerro. El estadio de beisbol más importante de Cuba.
    * Le dieron tres pasadas y lo tiraron al tanque.- Expresion para indicar que alguien es negro, muy negro, retinto o zaino
    * Lechuza.- El que nos trae mala suerte
    * Lianet.- Mujer altanera, sobervia, engreida.
    * Liborio.- Andrés D. Puello / Así como el “Tio Sam” simboliza al pueblo norteamericano, Liborio es el personaje que simboliza al pueblo de Cuba. Este personaje de pronunciada nariz, largas patillas y atuendo campesino expresó por varias décadas el pensar y el sentir el decir y el sufrir del pueblo cubano. Creado por el caricaturista Ricardo de la Torriente, apareció por primera vez en 1900 en el periódico La Discusión que dirigiera Torriente y más tarde y desde 1905 hasta 1931 en en el semanario La Política Cómica también dirigido por Torriente. Todas las vicisitudes, penas y alegrías del pueblo cubano en esas décadas fueron captadas por Liborio y expresadas a veces en cuartetas otras veces con sólo un gesto de su cara, ya que Liborio era un bromista un tanto satírico. Hacia los años cincuenta surgieron otras versiones más modernas de Liborio y hasta surgió Liborito Pérez, versión más ligera y con distinto talante: sin patillas ni bigote, de cara regordeta y sombrero mambí y guayabera criolla. Esta nueva versión de Liborio apareció también en el semanario humorístico Zigzag de Castor Vispo y Roseñada, que en cierta forma fue el continuador, al menos en el estilo humorístico de La Política Cómica. Liborio desapareció de la escena cubana como desaparecieron muchas de nuestras mejores tradiciones, con la llegada del gobierno castrista, enemigo del humor y de muchas otras tantas cosas.
    * Licras.- Es el nombre de una tela parecida a la seda, que se utiliza mucho en ropas deportivas muy ajustadas, la usan mucho los jóvenes en forma de pantalones cortos.
    * Lima.- Variedad tropical de citrico semejante al limon pero mas pequeña y ácida.
    * Líquido de frenos.- Refresco casero de color rojo, parecido a Kool Aid
    * Livais.- Toma su nombre de una conocida marca de pantalones vaqueros o jeans americanos (Leavis). Todo pinguero que se precie dispone de uno o un par de "Livais" es un "regalico" muy apreciado por jineteras y pingueros ocasionales. 2
    * Los hombres de Raúl.- Grupo de dirigentes estrechamente ligados a raul castro y sobre los cuales el propio raul prepara la sucesion de fidel algunos de ellos son: marcos portal alfredo valdes antonio fraga castro carlos lage abelardo colome julio casas francisco soberon carlos drotes etec
    * Los muchos.- Apodo dado en Cuba a las familias numerosas que viven en un lugar muy pequeño o en un solar.
    * Mabuya.-  El dios del mal
    * Maceta.- Hombre de dinero por negocio personales. Persona capacitada para resolver bienes materiales usando el mercado negro como escapatoria. Esta especie suele durar pocos meses y terminan siempre como vino al mundo y 10 años de sentencia
    * Machonga; a la machonga.- Dícese de imponer a la fuerza algo. ej: a la machonga nos metieron el comunismo en Cuba
    * Machorra.- Lesbiana.
    * Machucar.- Machacar.
    * Maco.- Cárcel,calabozo
    * Majá.- Serpiente.
    * Majadero.- Se refiere al niño intranquilo, desobediente, que no se està quieto.
    * Majasear.- Es disimular en el trabajo.
    * Mal.- Misteriosa enfermedad de lo que muere la gente. ¿De qué murió el abuelo? Murió de un mal.
    * Mal de ojo.- Significa lo mismo que en castellano, pero con una pequeña diferencia, se le dice mal de ojo cuando la maldición solo afecta a los niños. Por ejemplo, un niño que enferma por cualquier motivo y sus problemas se terminan cuando lo llevan a un santero que lo cura.
    * Mala hoja.- Hombre o mujer que no es bueno para hacer el amor. Se usa sólo para ofender. Contrario. Buena Hoja
    * Malanga.- Es una vianda que se come en los países tropicales, con ella se preparan puré, frituras, se añade a las sopas, se come hervida, etc. Tiene propiedades medicinales, es recomendada para las personas con problemas de úlcera.
    * Malanga.- Eso lo sabe hasta Malanga. - Vianda.
    * Maletín.- Problema, conflicto..... tú eres mi maletín! .... es tú maletín!
    * Malla.- Una planta espinosa que se utiliza para cercar campos.
    * Malta.- Bebida que se hace de la cerveza.
    * Mamar.- Se refiere en un contexto vulgar al acto de la practica del sexo oral. Es sinonimo de chupar o lamer.
    * Mamerto.- Tonto, despistado. En Cuba le decimosal que no alcanza aprender o comprender cualquier asunto que se hable, o persona que no es ágil o de pensar rápido.
    * Mameyes, La Hora de los.- Cubanerías / En el léxico cubano hay una frase que muchos usamos sin conocer su significado: la hora de los mameyes. Esta frase, según me cuentan, se originó hace más de doscientos años durante la toma de La Habana por los ingleses. Durante ese episodio, los habaneros, con esa costumbre tan cubana de ridiculizar a los que no podemos vencer, dieron en llamar "mameyes" a los soldados ingleses por el color del uniforme que vestían: chaqueta roja y pantalón negro. Por aquella época La Habana estaba rodeada por una muralla que la protegía de corsarios y piratas. Cada noche a las nueve se disparaba un cañonazo desde la fortaleza del Morro, para avisar a los habaneros que las puertas de la muralla se cerrarían durante la noche. Y como a esa hora los odiosos "mameyes" se hacían más visibles patrullando las calles, los habaneros bautizaron a las nueve de la noche como "la hora de los mameyes 


    * Mamirriqui.-  Expresión cariñosa hacia la mujer "...mi mamirriqui".
    * Mamoncito.- Es un pequeño mamón, una chupada o una mamada que te deja un morado en la piel.
    * Mandanga.- Órgano sexual masculino. Mentira, cuento,conversacion pesada y aburrida.
    * Mandao, el.- El pene.
    * Mandarria.- Es un martillo que puede tener varias libras de peso.
    * Mandoyo.- Mote a Fidel Castro
    * Manejar.- Conducir un automóvil. Arreglar, llegar a un acuerdo.
    * Mangòn.- (MAMGÒN)`tu eres mi mangòn le dice la mujer al hombre o el hombre a la mujer esa es mi mangòn SIGNIFICA lo rico de la naturaleza del sexo opuesto 2. (jeva) novia (jevo) novio 3 (pelota) .( enmasao )..tiene mucho dinero 4 (que vola). como estas 5 (en talla ) en tiempo como va no importa el lugar ni el objeto esa jeva esta en talla . estoy en talla .se de lo que se habla conosco la situacion .....chaparros a los Mexicanos Yumas a los americanos,Itacas a los Italianos Canidian a los canadienses y Gallego a los espanoles correccion (asere) es un conjunto de monos..... ?si quieres mas palabras reales cubanas estoy asu disposicion .sassy
    * Manguito.- chica bonita y joven
    * Maní.- Cacahuete. Avellana cubana.
    * Mani de Baracoa.- Marihuana
    * Mani de fumar.- Equivale en españa a chocolate de fumar, pero en lugar de hachis se trata de marihuana.
    * Manichear.- Manipular
    * Mañitas.- Diminutivo de mañas, modales, amaneramiento en el sentido figurado de la palabra con tendencia a la homosexualidad.
    * Manito.- Apocope de hermanito.
    * Mantención.- Manutención.
    * Manuel Fajardo Rivero.- Nombre completo del Comandante Piti Fajardo ,al igual que Ernesto Guevara ere doctor en medicina.
    * Manzanita.- El apodo Manzanita se usa para referirse al dirigente estudiantil universitario José Antonio Echeverría. En realidad en vida de Echeverría, que se conozca, nadie se refería a él por este nombre. Simplemente era llamado José Antonio y, entre sus íntimos amigos, algunos le decían "Gordo". El origen de la palabra Manzanita se debe a una broma que usó José Antonio en una elección para la presidencia de la facultad de Arquitectura en 1956. Los contendientes eran Osmany Cienfuegos y José Antonio Echeverría. Amigos de este último compraron una cesta de manzanas acarameladas y las repartieron entre los votantes. En aquella época había un anuncio de televisión muy popular de la artista Normita Díaz que alababa las manzanas acarameladas que vendían en las tiendas "10 Cents.".El anuncio decía: "El que come manzanas siempre gana". Osmany Cienfuegos repostó diciendo que ni con manzanas José Antonio le ganaría. Sin embargo, José Antonio fue el triunfador. La primera Bohemia publicada en Cuba en el año 1959, mostró una foto del caído dirigente estudiantil con unos versos del poeta Francisco Riverón: Horror, ¿qué veo?-la flor desierta, marchita-te han picado manzanita los pájaros del dolor. Este artículo se hizo famoso en Cuba y se originó un apodo después de muerta la persona.
    * Máquina.- Automóvil de los años 50.
    * Mareao.- Es inconsciente de lo que esta pasando a su alrededor

    * Mariachi.- Que esta perdido en un tema
    * Mariconson.- Homosexual
    * Mariela Castro Espin.- Hija de Raul Castro , cada vez cobra mayor prtagonismo en el seno del regimen, a la sombra de su madre Vilma. Supone la cara amable hacia el exterior ya que teoricamente defiende los comportamientos homosexuales, y los derechos de los mismos, asi como la lucha contra el machismo y los maltratos a la mujer todo dentro de "la revolucion". Hay que señalar que la sociedad cubana (y el propio PCC)es terriblemente machista y homofobica.Solo por fulas (dolares o euros) se justican actitudes pingueras con homosexuales (gansos, o pavos) al contrario es muy alabado el pinguero que chulea a turistas menopausicas y mas aun el que logra que se lo lleve a yuma o europa convenientemente mantenido.
    * Marina, Diario de la.- Periódico más antiguo de Cuba.
    * Mariposa.- Además de ser un insecto es también una flor cuyo nombre botánico es "bradurya plumieri". Es la flor nacional de Cuba. Blanca, de largos y sedosos pétalos, de agradable perfume, crece en tierras húmedas y florece en el verano, llenando las tardes con su incomparable fragancia. Recuerdo los pregones de los muchachos vendedores de mariposas en los días de mi niñez cienfueguera: -"Y que olorosas las mariposa, la pucha un "quilo". Las muchachas solían colocárselas como adorno en el cabello. Era una flor barata, realmente la flor del pueblo y se crecía exuberante en las proximidades de la Laguna de Guanaroca. Aquí en Houston tengo la mariposa en mi jardín. Florece cada verano, pero como dice la canción "no es igual como en mi tierra natal". No es igual la fragancia de las mariposas tejanas a aquellas de los veranos cubanos, cuando Cuba florecía.
    * Mariquita.- Homosexual, además del plátano macho frito cortado en rodajas
    * Matando canallas.- Expresión muy usada en los 70 y principio de los 80 por los jóvenes para indicar que no estaban invirtiendo su tiempo en nada. La frase proviene de una canción de Silvio Rodríguez al che Guevara, que en una de sus estrofas decía ...iba matando canallas con su cañón del futuro.
    * Mataperros.- Persona vaga y gamberra,que no quiere trabajar
    * Mate.- Beso largo, muy largo con lengua.
    * Matraca.- Referirse a un objeto cuando no se recuerda el nombre.
    * Matusalén.- Viejo, en desuso.
    * Mecaniquero.- Persona muy hábil para la mecánica. Mecánico muy bueno.
    * Medias.- Calcetines
    * Medio tiempo.- Expresión para referirse a personas de mediana edad.
    * Mejunje.- Mezcla de cosas o sustancias, que generalmente tienen dudosa procedencia o que no tienen nada ver unas con otras. También se usa en España.
    * Melón.- Dinero
    * Mensajero.- Antes de 1959, el mensajero estaba asociado a un muchacho joven que se transportaba en bicicleta para llevar a domicilio los pedidos de la farmacia del barrio. El de ahora es un tipo relacionado con la bodega y la carnicería, que tiene como encomienda llevarle a sus clientes los mandados que llegan habitualmente a estos comercios mediante la libreta de racionamiento.
    * Mentecato.- Persona que te esta molestando ,que es impertinente
    * Mequetrefe.- Persona que mete la pata en todo y es ignorante 

    * Merolico.- Artesano, comerciante que vende productos hechos por sí mismo. (Tomado de una telenovela mexicana, pero hoy ya es común en la isla)
    * Meroliquear.- Hacer de merolico, o vendedor
    * Mesada.- Lo que se gana en un mes.
    * Mesero.- Camarero que atiende las mesas de un bar o restaurante.
    * Meta.- Policía
    * Meter el carro en el barro.- Expresion de los pingueros para decir dar por culo a un homosexual.
    * Meterte una caterva.- Comer un plato grande de comida
    * Metrobus.- Camello (Camión transformado en autobús)
    * Mezclilla.- Tela para hacer jeans.
    * Mi china.- Significa mi chica , mi amor independientemente del color de la mujer
    * Mi flaca.- Expresión cariñosa, no tiene nada que ver con le "peso" de la mujer.
    * Mi gorda.- Expresión cariñosa, no tiene nada que ver con le "peso" de la mujer.
    * Mi negra.- Significa mi chica , mi amor independientemente del color de la mujer
    * Mi prima.- Forma que utilizan los proxenetas para referirse a las jineteras a su servicio
    * Michiplín.- Cuadro político o administrativo sin ningún poder de decisión o sin firmeza de carácter, al cual envían de un lado a otro.
    * Mico.- Contracción o apocope de las palabras mi-hijo
    * Microbrigada.- Recibía ese nombre por ser una pequeña brigada, bueno, en realidad la brigada estaba compuesta de 33 hombres, pero de ellos solamente 19 trabajarían a pie de obra, los otros catorce serían distribuidos en distintas obras sociales, talleres, almacenes, etc. Esos 19 hombres tenían que construir las viviendas de los 14 que se encontraban laborando en otras actividades, así funcionaba en el caso de los marineros, cada cual iba a las micros a construir su vivienda y una vez terminado el edificio se incorporaba de nuevo a su centro de trabajo, pero no era igual para los demás trabajadores, aquellos tenían que regirse por las directivas y orientaciones que se mantenían vigentes desde la fundación de ese movimiento
    * Mikistriki.- Dicese a la persona presuntuosa, que viste a la moda,sinonimo de metrosexual medio amanerado para el masculino
    * Mira huecos.- La persona que se dedica a espiar por la ventana las viviendas de otros seres, valiéndose de la oscuridad de la noche
    * Mis cinco hijos.- Canción cubana en que se mencionan más de un nombre de hombre 

    * Mojón.- Excremento bien duro. Hace referencia a la mentira. La forma mas usual es "tremendo mojon", una gran mentira.
    * Mojonera.- No vale para nada, cosa inútil.
    * Mojonero.- Mentiroso
    * Monada.- Policía.
    * Moneagudo, Gral.- Primer jefe del ejército constitucional cubano.
    * Mongo.- Ramón Castro. Hermano de Fidel, ingeniero agrónomo y forestal. Especialista en cultivo de caña de azúcar, fue responsable de varios programas de "zafra revolucionaria" con desigual éxito. Mantiene una posición discreta, según algunos de sus hijos, sobrinos de Fidel y Raul, que medio-viven en las Islas Canarias (España), son los administradores de los intereses de la familia Castro-Ruz en España
    * Monina.- Hermano, también un amigo muy querido.
    * Monja.- Cinco pesos
    * Mono.- Imitador
    * Monona.- Muy bonita, linda, etc.
    * Montserrate, Bar.- Bar-cafe muy conocido en Centro Habana muy frecuentado por gallegas tembas y petroleras ya que permiten la entrada a cubanos incluso zainos por lo que abundan los pingueros buscando turitembas.
    * Moro.- Arabe de piel clara
    * Moropo.- Cerebro: Estar ido del moropo = estar loco.
    * Movida.- Búsqueda o el esfuerzo para ganarse el sustento, siempre con afecciones ilícitas
    * Muela.- Facilidad de palabra. Cháchara.
    * Mueleo.- Viene de muela, en la isla tiene diferentes usos, por ejemplo; "El tipo tiene tremenda muela", quiere decir que es fácil de palabras. Mueleo es un discurso.
    * Muelero.- Persona que da mucha muela, que habla mucho
    * Mui.- (En oriente) Boca.
    * Mujer sata.- Es una mujer con gran facilidad para practicar el sexo, muy caliente y promiscua pero no por dinero, sino por aficion a la pinga, no es una jinetera.
    * Muñequitos.- Dibujos animados de la televisión.
Murciélago.- El que fuma mucho

    * Nague.- socio, amigo, compadre.
    * Name.- Primo de la malanga, muy pegajoso (se come)También Bruto
    * Nananina.- Nananina era un personaje de un programa cómico llamado "Tres Patines", luego la gente utilizó ese nombre para decir "No"
    * Narra.- Chino
    * Natividad Revuelta.- Miembro de clase alta, de los primeros años del castrimo antes de la bolchebicacion de la revolucion, mantubo una relacion amorosa con Fidel de la que al menos tuvo una hija reconocida Alina que actualmente desde el exilio es una feroz opositora al regimen de su padre, no asi Natividad que vive en Cuba siendo una activista en favor del regimen cubano.
    * Negro haitiano.- Persona de color negro muy oscuro.
    * Ni pinga !.- Nada en absoluto, negación rotunda.
    * Nico.- Nicaragüense. De Nicaragua.
    * Ninfa.- Chica, muchacha
    * No cojas lucha.- No te enfades, no te preocupes, no te inquietes.
    * No más.- Nada más
    * No sirvió.- No funcionó para nada.
    * Nombrete.- Los cubanos le decimos a los apodos "nombretes". El nombrete cubano es hiriente, mordaz y, a veces, jocoso.
    * Nonó.- Fogón que se utilizó a partir de 1993 para cocinar con madera, el cual salía muy económica. Era capaz de quemar incluso la madera verde. Se le llamó Nonó, porque dieron una telenovela brasileña, y uno de los personajes era muy ahorrativo con sus cosas, el personaje se llamaba Nonó. 



    * Ñaca-ñaca.- Hacer el amor templar, quimbar, empujar y cien mil acepciones más.
    * Ñame.- Vianda que se come hervida y popular en muchos países africanos y centroamericanos.
    * Ñame con corbata.- Andrés D. Puello / Los criollos viejos llamaban ñame con corbata a ciertos personajes, generalmente políticos incultos, que se destacaban por su manifiesta ignorancia. El ñame con corbata trataba de llamar la atención y en esa empresa "metía la pata" de manera notable. El ñame con corbata se distinguía del tradicional "tronco de yuca" o del vulgar "socotroco" en que, por lo regular, se desenvolvía en ambiente más refinado o en la política. Un ejemplo típico de este personaje fue un concejal de un ayuntamiento de una ciudad cubana de cuyo nombre no quiero acordarme. Se discutía en el consistorio municipal una moción para embellecer el nuevo estanque del parque. Un concejal propuso que se echara una góndola en el mismo. Ni corto ni perezoso otro concejal, notable un ñame con corbata, se aventuró a decir: -Pues yo propongo que se eche en el estanque también un góndolo, para que hagan cría.
    * Ñampio.- Es un muerto.
    * Ñampiti gorrión.- Morir. le dieron ñampiti gorrión= lo mataron
    * Ñangara.- Comecandela, comunista. Persona comprometida al máximo con la revolución.
    * Ñañigo.- Secta al parecer de origen africano, cuyo juramento es secreto y hacerlo público te puede costar la vida, solo pueden ingresar en ella por recomendación de sus miembros y se exige prueba de la hombría intachable desde la niñez, hoy en día han sufrido un poco los embates de los cambios en la sociedad, perdiendo algunos de sus valores.
    * Ñao.- Miedo, temor. Ejemplos: "Uo soy guapo todos me tienen ñao, no le doy porque le tengo ñao". (Rodolfo Ramos).
    * Ñinga.- Expresión de asombro. También usada para demostrar poco valor o cantidad. Ej.: Le dieron una ñinga= Le dieron un poquito.


    * Obstine.- Aburrimiento.
    * Olga la tamalera.- Olga Moré Jiménez. La vendedora de tamales más famosa de la isla, nació en Cruces en 1922. Olga recorría La Habana con su lata y su pregón, vendiendo tamales que tenían fama de estar cada día mejor, hechos según una fórmula o receta que sólo ella conocía. Fue imnmortalizada por Félix y Fajardo con la canción "Los tamalitos de Olga" Pican, no pican los tamalitos que vende Olga. En su visita a Cuba Oscar de León fue a visitarla.
    * Orestes.- Uno de los seudónimos de Martí.
    * Orientales.- Que provienen de las provincias orientales de la Isla
    * Orientales.- Originarios de las provincias de oriente,por tener gran concentracion de raza negra y su peculiar pronunciacion los habaneros les llaman palestinos (paletos)
    * Oriente.- Zona oriental de Cuba. Comprende las provincias de Tunas, Guantanamo, Gramma y Holguin asi como Santiago de Cuba la segunda ciudad del pais. El oriente es si cabe la zona "mas caribeña de cuba" donde se da la mayor mezcla de razas , aun existen descendientes de mestizos entre blancos e indios y de negros e indios e incluso residualmente se habla patois(patu).Como curiosidad existen muestras de arquitectura de reminiscencia arabe y tambien como curisidad en la zona de Baracoa se cultiva clandestinamente marihuana(mani de fumar)muy afamada.En oriente se encuentra la legendaria Sierra Maestra
    * Orondo.- Persona feliz, que anda con su cabeza en alto, aires de plenitud.
    * Ostinado.- Obsesionado
    * Otra de Tropicana.- Expresion utilizada por los turipepes expertos, centenares de cubanas se presentan como bailarinas o exbailarinas de las famosas salas de fiestas de la habana y santiago, ni que decir tiene que la mayoria no han pisado jamas estos locales y son simples jineteras ocasionales o sencillamente quieren "jamar de temba". Los pingueros suelen presentarse como peloteros o expeloteros de elite aunque no hayan pasado de las mas inferiores categorias,o simplemente de partias callejeras,el fin es el mismo impresionar a las posibles tembas.
    * Ovejo.- Cordero 

    * Pa parar los carros.- Piropo muy frecuente en la habana "china estas pa parar los carros" significa que la mujer es muy atractiva fisicamente
    * Pa tu madre la pinga.- Insulto bastante grave, significa algo asi como que se follen a tu madre.
    * Pa tu pinga.- Equivale a pál carajo, vete a la mierda, etc
    * Pacotilla.- Artículos de poco valor pero que debido a las carencias cubanas adquieren alto valor en la isla. Se compran en dólares o CUC en tiendas para turistas o en el extranjero. (jeans, pulloveres, etc).
    * Padre de la Patria.- Jose Marti
    * Pagar los biles.- Significa vivir en USA y tener que pagar cuentas ( teléfono, corriente) etc.
    * Paisano.- Es aquella persona que es del mismo pueblo o región.
    * Paja cubana.- Masturbacion poniendo el organo sexual masculino entre los pechos de la mujer, mientras frota el pene con los pechos va practicando la felacion intermitentemente
    * Pájaro.- Homosexual.
    * Pajear.- Masturbar
    * Pajuso.- El que sale a masturbarse a la calle,lo mismo escondido en un matorral que debajo de un puente
    * Pal carajo.- Expresión de fastidio. Vete p'al carajo= vete a la mierda.
    * Paladar.- Local sencillo para beber y comer (particular), aparecieron en el "Período Especial". Especie de mini restaurante privado los legales no pueden tener mas de cuatro mesas ni servir a mas de 16 comensales a la vez,tienen prohibido servir carne de res y mariscocos como la langosta caribeña.
    * Palestino.- En la habana es el nombre despectivo que se da a los orientales y por extension a todo aquel cubano de fuera de la Habana.en españa equivaldria a paleto ,en Madrid "isidros" en Valencia "xurros" en Varcelona "xarnegos" en Bibao y Sansebastian "maquetos" en Sevilla "murcianos" etc
    * Palestinos/as.- Que provienen de las provincias orientales de la Isla
    * Palillo.- Pinza de colgar la ropa.
    * Palma el baro.- Suelta el dinero
    * Palma Real, La.- Aunque no es oriunda de Cuba, está presente en todo el paisaje del país y simboliza el carácter indoblegable del cubano, al soportar en pie los más furiosos vendavales
    * Palmiche.- Es el fruto de la palma. Crece en forma de bellotas y forma ramos o racimos, como usted quiera llamarles. Es un excelente alimento para los cerdos, dándole a su carne un sabor muy agradable
    * Pan molido.- Migajas de pan 


    * Pancito.-  Es un pan pequeñito.
    * Pantaleta.- Bragas.
    * Pantaloneta.- Pantalón de patas muy anchas.
    * Pantry.- El pantry de un barco es donde existe un fregadero, se colocan las vajillas del comedor, tienen refrigerador, cafetera y en algunos hasta una pequeña hornilla para uno poder prepararse cualquier refrigerio, cada comedor tiene su pantry y cada barco tiene dos comedores el de Oficiales y el de los tripulantes. También se usa en todos los comedores de Cuba Ej. El pantry de la escuela.
    * Papa dulce.- Boniato, batata
    * Papa rellena.- Patata rellena, pero ¿en qué consiste? Este es un plato cubano, no he visto papas rellenas como las de nuestro país, aquí en Montreal yo me hice popular en varias fiestas preparándolas, va rellena de carne molida, pollo molido, jamón molido y hasta de queso quedan muy sabrosas.
    * Papachar.- Retozar los enamorados, con caricias y arrumacos
    * Papacho.- Recalentón, pegarse un lote, caricias besos y tocamientos sin llegar a la penetracion
    * Papallona.- Mujer con genital femenino muy grande. En expresión vulgar, la mujer de fuerte personalidad, que hace lo que le apetece.
    * Papalote.- Cometa (empinar papalotes es hacer volar las cometas)
    * Papaya.- Genitales femenino
    * Papayua.- Mujer papayua, significa mujer con los labios vaginales grandes y carnosos
    * Papayua.- Significa mujer de mucho valor-es una papayua,tambien puede describir a una persona vaga que papayua es!
    * Papirriqui.- Expresión cariñosa hacia el hombre "...mi papirriqui". Un hombre que esté bueno, es un papirriqui.
    * Papito.- Forma cariñosa de dirigirse las mujeres a sus maridos o amantes
    * Parar.- Levantarse.
    * Parar la oreja.- Prestar atencion, escuchar atentamente
    * Parar la pinga.- Erección del organo sexual masculino.
    * Paripé.- Hacer un paripé o hacer el paripé: Amagar, prestender hacer algo o mostrar algo que no se hace o no se tiene. ej.: Hoy no trabajamos, hicimos sólo como que trabajamos, hicimos un paripé. - Término usado también en España y con el mismo significado.
    * Paripen.- (En oriente) Riesgo, peligro. 

	


    * Parlé.-  Es una apuesta en la lotería clandestina, conocida como bolita.
    * Parquear.- Aparcar el automóvil
    * Partió.- Un tipo partió es un muerto, pero se puede decir,"estoy partío del hambre o de cansancio, etc."
    * Partio, estar partio.- Tener hambre. Tambien se refiere al homosexual.
    * Partir.- Morir
    * Partir una guayaba.- Desvirgar a una mujer
    * Pasar trabajo.- Yo estoy pasando tremendo trabajo para conseguir comida, estoy pasando muchas dificultades para conseguir comida. En realidad se hace referencia a cualquier tipo de dificultad, tramites, penurias, demoras en gestiones, en soluciones, etc.
    * Pasas.- Pelo de las personas de raza negra.
    * Pasavante.- Es un permiso especial.
    * Pastilla.- Que estás bueno, bonito.
    * Pastilleo.- Cubanismo que designa la acción de ingerir pastillas y comprimidos ad libitum
    * Patana.- Es una embarcación de forma rectangular carente de medios de propulsión y utilizada normalmente para el movimiento de cargas dentro o fuera del puerto, con el auxilio de remolcadores.
    * Patatún.- Se dice también patatús, desmayo.
    * Patatús.- Estirar la pata, caerse muerto, cantar el manicero
    * Patena.- Que está muy bien, muy bueno.
    * Patente.- Pago de impuesto especial al gobierno, como permiso para operar un negocio particular.
    * Paticruzao.- Nombre por el que se conoce un ron embotellado de segundo orden pero de curso legal que puede adquirirse con la libreta en pesos cubanos.Dista mucho del Hbana Club 7 añejo pero es pura delicia respecto el chispatren ,no deja de ser un lujo para el cubano medio el tomar "paticruzao"
    * Patilla.- Fidel Castro Ruz
    * Pato.- Homosexual.
    * Patois.- O creole: es un dialecto cada vez mas reducido de algunas zonas de oriente , tiene su origen en la importación de esclavos desde Haití y Jamaica , todos zainos o retintos, en los siglos 18 y 19. Mezcla francés con español, ingles e incluso holandés y giros propios. En la actualidad se habla muy extendidamente en gran parte de las islas del caribe, también por los descendientes de mestizos en Quebec y por la población negra de Nueva Orleans (USA). Algunas palabras que perduran en el oriente cubano serian. Baji: profecia, adivinanza. Paripen: riesgo, peligro. Safe: asunto, tema. Mui: boca. Ni que decir tiene que todo ello va unido a lo que los habaneros creen en una peculiar pronunciación en el idioma de orientales y santiagueros, de la que hacen burla y mofa continua, Palestinos (paletos). Aunque en realidad donde peor se habla el castellano es en la propia Habana. 


    * Patón.-  El que no sabe bailar.
    * Patu.- Patois o creole: es un dialecto cada vez mas reducido de algunas zonas de oriente , tiene su origen en la importación de esclavos desde Haití y Jamaica , todos zainos o retintos, en los siglos 18 y 19. Mezcla francés con español, ingles e incluso holandés y giros propios. En la actualidad se habla muy extendidamente en gran parte de las islas del caribe, también por los descendientes de mestizos en Quebec y por la población negra de Nueva Orleans (USA). Algunas palabras que perduran en el oriente cubano serian. Baji: profecia, adivinanza. Paripen: riesgo, peligro. Safe: asunto, tema. Mui: boca. Ni que decir tiene que todo ello va unido a lo que los habaneros creen en una peculiar pronunciación en el idioma de orientales y santiagueros, de la que hacen burla y mofa continua, Palestinos (paletos). Aunque en realidad donde peor se habla el castellano es en la propia Habana.
    * Pava.- Homosexual
    * Pecueca.- De origen venezolano, mal olor de pies
    * Pedales.- Zapatos
    * Pedigüeño.- Persona que se pasa la vida pidiendo cosas. Por ejemplo, el que siempre está pidiendo azúcar, sal,... a los vecinos.
    * Pedraplen.- Vía o camino de piedra
    * Pedro J. GUTIERREZ.- Magnifico autor cubano que refleja perfectamente la realidad cuotidiana de ciudad habana, sus novelas ambientadas en centro habana y habana vieja son una magistral y cruda descripcion de la sociedad. Por el momento sigue viviendo en Cuba.
    * Pega.- Trabajo
    * Pegar la gorra.- Se dice de aquella persona que siempre busca la oportunidad para comer algo en nuestra casa, decir pegar la gorra quiere decir que sin ser invitado participa de una cena.
    * Pegar los tarros.- Es ser infiel con tu pareja
    * Pegar un clavo.- Hacer el amor
    * Pegar un palo.- Hacer el amor. Introducir el pene , empujar el mango significa pegar un polvo, tambien pegar un palo significa timar a alguien o robarle algo.
    * Pegar un quimbo.- Hacer el amor sexualmente
    * Pelandruja.- Dícese de la mujer a la que se quiere descalificar por algún motivo, causa o razón.
    * Pelo chino.- Cabello lacio, se le conoce como Pelo Bueno.
    * Pelo malo.- Pelo de los negros.
    * Pelotero.- Jugador de béisbol
    * Peluco.- Adoptado del argot español:reloj de pulsera.M i tema me ha ragalao el peluco: mi querida me regalo este reloj
    * Pemba.- En el argot habanero, mujer de edad avanzada.


    * Pena.- Vergüenza
    * Penco.- Cobarde.
    * Pendejera.- Bello pubico, vulgarmente pelos del chocho
    * Pendejo.- Cobarde. Tambien hace referencia al vello púbico.
    * Peo.- Pedos, gases estomacales, borrachera, delirio de grandeza. Perga.- Es el nombre que se le da en Cuba al vaso de papel encerado utilizado en las "pilotos" bares de mala muerte propiedad del gobierno, donde se expende una cerveza de malísima calidad y en el mayor de los casos adulteradas por inescrupulosos vendedores para lucrar, por lo general esas pergas tienen capacidad para unas cuatro botellas de cervezas.
    * Pepa.- Clítoris
    * Pepes y Pepas.- Turistas españoles de ambos sexos que buscan sexo barato en Cuba con personas mucho mas jovenes que ellos , no importa raza ni color , solo que salga barato: personas que practican el turismo sexual en Cuba. Actividad muy reducida debido a los altos precios de Cuba.
    * Pepilla.- Mujer joven o que viste a la moda.
    * Pepillo.- Hombre joven o que viste a la moda.
    * Pepita de aji.- Clítorís,le comio la pepita del aji,le comio el clítoris
    * Percha.- Ropa de última moda, buena calidad y también elegante, Ej. Lleva puesto una buena percha.
    * Perilla.- Clítoris
    * Permuta.- Cambiar una vivienda por otra.
    * Perol.- Automóvil
    * Perra ruina.- En celo
    * Perrero.- Persona vaga y gamberra,que no quiere trabajar
    * Perropinga.- Hombre poco dotado sexualmente
    * Pescador:.- Pantalón por debajo de la rodilla. Pantalones piratas en España.
    * Pescao.- Diez pesos.
    * Pestañazo.- Lo usamos cuando queremos decir "voy a dormir un poco" o cuando decimos "durmió un poco". Voy a tirar un pestañazo o tiré un pestañazo. 

	    * Pestillo.-  Una mujer muy flaca, se usa también para las prostitutas
    * Petardo.- Prostituta barata, mujer flaca.
    * Peto.- Una variedad de pez
    * Petrolear.- Cuando un blanco o una blanca se lian sexualmente con personas de raza negra se dice que estan petroleando o quemando petroleo
    * Petrolera.- Mujer cincuentona y menopausica que va a cuba a por sexo. Mujer no cubana que se lia con pingueros u hombres cubanos mucho mas jovenes que ella.
    * Picar.- Cortar. Gorronear, pedir algo gratis
    * Picheen suave.- Acción del pitcher del equipo de béisbol en lanzar la bola, en el sentido figurado quiere decir; que no aprieten en lo que dicen o exageren, o hablen bajo.
    * Pico.- Órgano masculino
    * Picua.- Hablar con ironía.
    * Picúa.- Picúa o picúo. Persona que se viste de manera ridícula, que tiene poco gusto para vestirse.
    * Picuencia.- Cuando se habla o se gesticula con ironía.
    * Pila.- Grifo. Cantidad, Ej. Hay una pila de cosas.
    * Piloto clandestina.- La piloto clandestina no es una mujer que pilotea avión o nave clandestinamente, de cierto solo tiene que es clandestina y lo de piloto, nos llegó a la isla hace mucho tiempo desde 9550 kilómetros de distancia. Las pilotos (legales) llegaron a Cuba por los años setenta, una vez finalizada la ley seca que imperó a raíz de la zafra de los "diez millones", yo tuve la oportunidad de comprobar sus orígenes en algunos países del bloque socialista, muy en especial en la desaparecida Unión Soviética. La piloto es un monumento a la asquerosidad, al mal servicio, a la delincuencia, al robo, al comercio ilícito, a la más baja categoría de la prostitución, a la humillación de la clase obrera, es todo lo malo que se puede encontrar en una sociedad y única opción para aquellos que no poseen la posibilidad de asistir a otros centros decentes por sus bajos ingresos, las pilotos fueron y serán una vergüenza.
    * Pilotos.- Bares semi clandestinos donde se sirven bebidas de infima calidad las mas de las veces de fabricacion casera,muy frecuentados por la poblacion negra de centor habana
    * Pimpampum.- Catre
    * Piñazo.- Puñetazo. Golpe.
    * Pincha.- Es el lugar donde uno trabaja, "me voy pa la pincha"
    * Pinga.- Organo sexual masculino
    * Pingaloca.- Persona del genero masculino con vida sexual promiscua.
    * Pingú.- Hombre valiente. ej.: Pa´ ser balsero hay que estar loco o ser tremendo pingú.


    * Pinguero.- Gigolo caribeño
    * Pinguero retinto.- Gigolo caribeño de raza negra oscura
    * Pinguero zaino.- Gigolo caribeño de raza negra oscura
    * Pinguo.- Hombre con un organo sexual grande.
    * Pinta.- De buen ver, combinacion de vestuario
    * Pintika.- Mujer no del todo blanca, "mira esa tiene su pintika"
    * Piolo.- El que prefiere relacionarse con una raza diferente a la suya. Por ejemplo, un negro al que solo le gustan las blancas.
    * Pipo.- Papá
    * Piquera.- Punto donde se concentraban antiguamente los taxis, podía ser en una esquina, a la salida de un hotel, etc, esto podía ser también la base de estos autos.
    * Piquete.- Grupo de gente.
    * Piqui dulce.- Hombre que tiene más de una mujer.
    * Pirata.- Taxista ilegal.
    * Pirey.- Irse, o dejar ir.
    * Piripintivo.- Que estas fastidioso y majadero
    * Pisar.- Hacer el amor
    * Pitén.- Se usaba para decir juego, por ejemplo; ¡Vamos a echar un pitén de pelota caballeros! Así que pitenes es el plural de esta palabra casi desaparecida para las nuevas generaciones de cubanos. No solo fue utilizada para decir:"vamos a echar un "Pitén" que traducido a nuestro lenguaje significa "vamos a echar un partido" o también era muy común usado para expresar; "vamos a formar un equipo"
    * Pitirre.- Que insiste mucho
    * Pituita.- Insistente, ladilla
    * Pitusa.- Era una marca de jeans antes de la revolución, pero la gente lo adoptó para referirse a esta prenda de vestir.
    * Piyama, Plan.- Escarmiento que se les da a los dirigentes de alto rango (ministros, dirigentes del partido) que han demostrado de manera inocultable su incapacidad causando pérdidas millonarias o que han robado a ojos vistas y se les envía a casa, pero nunca a prisión.




    * Placa.- Techos de casas que son planos, de hormigón.
    * Plácido.- Autor de "Plegaria a Dios".
    * Plajo.- Homosexual, fundamentalmente turista homosexual
    * Planchado.- Retirarle a alguien la amistad. Romper una relación por alguna decepción o deslealtad. Suspender cierto favoritismo o remover de un cargo superior.Pasar a un status inferior. "Fulano está planchado"... "A X lo plancharon"
    * Planchado.- Marca de ron cubano, envasado en tetrapack de 250 ml
    * Planchar.- Retirarle a alguien la amistad. Romper una relación por alguna decepción o deslealtad. Suspender cierto favoritismo o remover de un cargo superior.Pasar a un status inferior. "Fulano está planchado"... "A X lo plancharon"
    * Playo.- Homosexual
    * Plumón.- Rotulador.
    * Polaco.- Todos los judíos y centroeuropeos son polacos. - Catalán. Fué en Cuba donde se les comenzó a llamar polacos, después se hizo popular esa expresión en España.
    * Pollo.- Mujer bonita
    * Polvo blanco.- Cocaina.
    * Pomo.- Cualquier recipiente de cristal o de plástico utilizado para envasar alimentos, medicinas, etc.
    * Ponchar.- Pinchar un neumático de un vehículo, también ponchar una asignatura es suspender la misma.
    * Ponerse bravo.- Enfadarse, ponerse violento.
    * Porsiacaso.- Bolsa que se lleva a todos los lugares para ver si cae dentro de ella algo de comida, se acostumbra a decir en la cartera llevo un porsiacaso.
    * Portañuela.- Bragueta.
    * Prendido.- Periodos durante los que funciona el suministro de energia electrica en la habana.
    * Preparar a otro negrito y cuadrar la caja con los bolos.- Hace referencia al cosmonauta cubano Arnaldo Tamayo, ya que el es de raza negra y cuadrar la caja (llegar a un acuerdo) con los bolos (así le decían los cubanos a los rusos por lo fuerte que eran y comparándolos con bolos de madera.
    * Presilla.- Grapa
    * Presilladora.- Grapadora. 



    * Presillar.-  Grapar
    * Prieta/o.- persona de raza negra.
    * Pulóver.- Camiseta.
    * Puntico.- Tambien Punto, es atrevida y alocada si se refiere a una persona en particular, una chica loca por ejemplo o las jineteras que son puntos. Pero a su vez es despectivo, y ofensivo, cuando se dice Eres un punto, significa que no sabes de que te están hablando o no conoces el tema, o eres un ignorante, Eres un puntico, o Eres tremendo punto, o un punto.
    * Punto.- Forma despectiva u ofensa, al hablar de una persona. Que eres poca cosa, que no sabes, gilipollas, anormal, imbécil, estúpido, comemierda, etc. Ej: Eres un punto, Este es un punto, el punto este, mira aquel puntico, este punto que mal me cae. No soporto al punto este. Que clase punto asere. Eres tremendo punto. No seas punto esto es asi, no como tu crees que es. - Persona más bien atrevida, alocada.
    * Pura, La.- Madre. Es un termino que vine de pureza, asi concideramos a nuestras madre, puras , por eso en español "la pura" es "la madre".
    * Puro.- Padre. Viejo
    * Puyas.- Zapatos de tacón alto.

    * Que bola.-  Expresión de saludo. ¿Qué tal?. Cuidado, si no hay confianza no usarlo. ¿Qué está pasando?
    * Que bolá con tu kay (kake).-.- ¿Qué te pasa?, ¿qué te sucede?
    * Quedadito.- Son los hijos y las hijas de la clase dirigente de Cuba, viven en España, pero mantienen una vida discreta para que el gobierno de Fidel Castro los deje regresar y visitar a sus familiares. Se les conoce como quedaditos, es decir que su vida se desarrolla en la sombra para evitar comprometerse con una posición de disidencia que podría afectar su decisión de vivir fuera del sistema comunista.
    * Quemar petróleo.- Enamorarse de un negro o una negra
    * Quien tu sabes.- Frase utilizada como mote para hablar de Fidel Castro en publico.
    * Quieto.- Persona tranquila, sosegada, que no se enfada.
    * Quimbao.- Loco, fuera de razón
    * Quimbar.- Hacer el amor, fornicar.
    * Quimbombó.- Es conocido en algunas partes de África como quiabo, es el fruto de una planta de origen tropical, de forma algo cónica, con unas pequeñas semillas en su interior y su cáscara tiene como unos pelillos, se come cocinado de diferentes maneras, cuando se corta despide una especie de babilla y su caldo después de cocinado tiene esa textura, que las personas para quitárselo le agregan limón mientras se cocina
    * Quimbumbia.- Juego de niños que se suele jugar en los campos de Cuba. Hoy casi desaparecido.
    * Quinbicuarta.- Regla del juego que hacen los niños con las canicas es una medida que usan para después lanzar la canica o bola de cristal y dar en el blanco.
    * Quitrin.- Coche con un caballo 
    * Rabiando, estás.-  Estas apestando debajo de los brazos.
    * Rabo.- Órgano genital masculino.
    * Rabón.- Hombre bien dotado de pene
    * Radio-bemba.- Noticias que corren de boca en boca en la calle.
    * Ramon Castro.- "Mongo" Hermano de Fidel, ingeniero agrónomo y forestal. Especialista en cultivo de caña de azúcar, fue responsable de varios programas de "zafra revolucionaria" con desigual éxito
    * Rana.- Cobarde, hombre que no da la cara
    * Rascabuchador.- La persona que se dedica a espiar por la ventana las viviendas de otros seres, valiéndose de la oscuridad de la noche
    * Raspadura.- Dulce pastoso que se hace del guarapo.
    * Rasquiña.- Picor en la piel.
    * Ratón.- Cobarde
    * Rayar la yuca.- Masturbación.
    * Rebambaramba.- Gran alboroto, revuelo.
    * Recebo.- Es una arcilla que se utiliza en la mezcla que preparan los albañiles, es de color amarilla.
    * Recholata.- Alboroto
    * Recia.- Dura, inflexible.
    * Refinar.- Fabricar clandestinamente bebidas alcoholicas caseras de pésima calidad
    * Regado.- Desordenado.
    * Regalico.- Lo usan los pingueros para decir te pego un polvo a sus tembas , tambien se da un regalico , en fulas , a la persona que cede o alquila clandestinamente la habitacion , o cubuculo.
    * Regalito.- Lo usan los pingueros para decir te pego un polvo a sus tembas , tambien se da un regalico , en fulas , a la persona que cede o alquila clandestinamente la habitacion , o cubuculo.
    * Reguero.- Desorden. Ej.- Tener la habitación hecha un reguero, o dejar la habitació³n regada. 
# elajo.-  Desorden de cualquier tipo
# Repellador.- El que soba a otra persona.
# Repellar.- Vestir las paredes. Allanar el cemento con la llana. Cuando un hombre se pega excesivamente a una mujer que no es la suya. También hay mujeres que hacen lo mismo.
# Reportar.- Responder.-Informar, dar conocimiento de mí presencia.
# Represa.- Presa de agua.
# Rescabuchar.- Actividad de los mirahuecos, o voiyeurs, consiste en espiar con fines sexuales por las ventanas abiertas en las calurosas noches cubanas. En españa se le llama "hacer el caracol" o "el gato de tejado"
# Resingar.- Molestar,incordiar o fastidiar a alguien o romper un objeto.
# Resolver un bisnes.- Realizar un negocio o una transaccion generalmente al filo de la ley
# Resolver unas fulas.- Conseguir dolares. Actualmente también euros.
# Respiro de máquinas.- Respiradero. En los barcos antiguos se llamaban manguerotes y como no tenían motor o ventilador, estos se giraban en la dirección de donde venia el viento, los modernos poseen motores que extraen el aire viciado del interior de barco y otros sirven para ventilarlos con aire del exterior.
# Retinto.- Persona de color negro muy oscuro
# Reventado.- Alguien con mucha suerte, cuando te sale algo bien. "Eres un reventado."
# Reyoya.- Que no pierde sus orígenes, natural, patriota.
# Ricardo Alarcon.- Presidente de la asamblea nacional del poder popular,pseudo parlamento de la republica,es uno de los politicos mas influyentes de la isla ,miembro del comite central y del secretariado del PCC,cuenta con la confianza de Fidel y de Raul,apuesta por dar paso a dirigentes mas jovenes como Lage,Soberon o Roque Perez.
# Rico y pico.- En algunas expresiones nuestras la palabra pico se utiliza como una forma de superlativo, por ejemplo: Esa carne pesa unas cinco libras y pico, o sea, pesa más de cinco libras pero no llega a las seis. ¿Qué hora es? Deben ser las diez y pico. Significa que son más de las diez pero no llega a las once. En este caso, rico y pico significa que está más que rico, diríamos riquísimo.
# Ride.- Hacer auto-stop.
# Rikimbilero.- Conductor del rikimbili.
# Rikimbili.- El "rikimbili" es un artefacto rodante que suele tener diversas formas y usos. "Rikimbilero" es el conductor y dueño del aparato. Abundan los de dos ruedas, pero también los hay de 3 y 4. Su motor varía de tamaño, pero los más comunes son lo conocidos como "moto-mochila" o moto-sierra, casi todos de un cilindro. La trasmisión de un "rikimbili" es por correas, casi siempre. Los hay de cadenas, algunos más complejos, los de 3 y 4 ruedas, alcanzan la velocidad de 80 kilómetros por hora. Pero siempre producen un ruido ensordecedor debido a la falta de tubo de escape. Los vehículos de dos ruedas trabajan con gasolina, los de 3 y 4 con petróleo. Los "rikimbilis" son ilegales, como casi todo en Cuba, por lo que casi siempre circulan a gran velocidad por calles poco transitadas donde la presencia de la policía es escasa. El precio de un "rikimbili" en el mercado negro, de 2, 3 ó 4 ruedas, puede alcanzar los miles de pesos. Valor que, según aseguran los dueños, está dado por lo difícil de su construcción en las circunstancias de Cuba, donde las piezas, la soldadura, los trabajos de tornería resultan grandes escollos que hay que salvar. En este mundo de inventos pintorescos que es Cuba, algunos no se conforman con el vehículo base del "rikimbili", la bicicleta, sino que le adjuntan un remolque para la transportación de cargas más pesadas. En algunas zonas del país, como Santiago de Cuba, existen verdaderas creaciones artísticas, dignas de conservarse en cualquier museo del transporte.
# Rincón Criollo, El.- El Rincón Criollo era un programa radial que se transmitía diariamente a las 12:00 del mediodía por la CMQ, desde sus originales estudios de Monte y Prado. El programa era de sátira política y lo patrocinaban los cigarrillos "Regalías El Cuño". La introducción decía: "Llegó la hora de encender un Regalías El Cuño y asomarnos a ese gran balcón de la popularidad que se llama "Rincón Criollo". Rincón del campo cubano siempre comentado y nunca comprendido, lo escribe Rodríguez Díaz, los dirige y protagoniza Medrano y se inicia con las décimas de Clavelito que cantan Vicente Morín y Coralia Fernández" Medrano interpretaba a "Don Hilario", un guajiro que no toleraba las injusticias y que criticaba duramente los actos de mal gobierno y que cuando se enfurecía cogía un "guayabo en la mano" para que los bribones (entre ellos su empleado "Pitirre") tuvieran que "coger la guardarraya". Clavelito, además, saludaba a todos los visitantes presentes en el estudio, haciendo mención del pueblo o ciudad de donde procedían. Recuerdo que mi nombre fue mencionado por "Clavelito" en uno de aquellos programas como visitante de Cienfuegos.
# Ripear.- Participar en una bronca. También usado para demostrar capacidad de poder bailar. Ej.: Se ripió en la fiesta.
    * Ripostara.-  De repostar, responder, contestar a una acción, reto, desafío etc.
    * Riquimbili.- Bicicleta con motor hecha artesanalmente. Invento rudimentario hecho con una biccleta china y un motor de mochila de fumigación.
    * Roda.- Estar roda. Mujer a la que ha sido y es muy fácil hacerle el amor. Mujer que ha hecho el amor con muchos hombres.
    * Rodao.- Estar rodao: Sabérselas todas, ir de vuelta de todo, saber mucho de algo
    * Rodao ponxao.- Que viene de vuelta de todo, que se las sabe todas. Tambien puede ser despectivo, gordo deforme
    * Romper una talla..- Iniciar una conversación.
    * Rosca izquierda.- Apodan "rosca izquierda" a la revolución y sus líderes. La graciosa frase se entiende como un apretón del gobierno en sentido contrario a los intereses sociales.
    * Rufa.- Es una guagua o autobús.
    * Rullió.- Que esta deteriorado a punto de romperse
    * Rumba.- Fiesta. - Música nacida a partir de los ritos religiosos, se desarrolla a base de fuertes ritmos y voces corales. A esta gran familia pertenecen el yambú, el guaguancó y la columbia. Como en el son, el eje rítmico es soportado por las claves. En ciertas ocasiones se acompaña de los tambores batá, de origen yoruba. Uno de los tres géneros de la rumba afrocubana
    * Rumbantela.- Algazara. jorgorio, fiesta sin orden
    * Run run.- Comentario que va de boca en boca pero no está confirmado.
    * Sacar la leche.- Eyacular. Sacarte el semen
    * Sacudidor.- Plumero para quitar el polvo.
    * Safe.- (En oriente) Asunto, tema.
    * Salación.- Una desgracia, mala suerte.
    * Salta p'a 'tra.- (igual que Chispa'etren).- Dos tipos de bebidas hechas en alambiques clandestinos
    * salvavidas.- huevo
    * Sambumbia.- Bebida casera que por no tener los ingredientes suficientes o necesarios, no sabe bien.
    * sancocho.- las sobras de la comida que se le da a los cerdos
    * Sancocho.- Comida que está mal hecha, que está incomible.
    * Sapo.- Una persona entrometida
    * Saquero.- Según el diccionario Aristos, "saquero" es la persona que fabrica o vende sacos, pero en el argot popular cubano, la palabra se usa para identificar a algunas personas, principalmente jubilados, a quienes no les alcanza la pensión para tomarse un vaso de leche diario y otros que no tienen pensión alguna, y que se ven obligados a buscarse la vida con la venta de pan.
    * Sata.- Este vocablo no significa prostituta. En cuba se le dice sata a una mujer que les pinta fiesta a los hombres, ya sea porque saca rápidamente una conversación o porque le sonríe o porque lo mira demasiado pero realmente no llega a tener relación con él.
    * Sata, muy.- Mujer muy coqueta, a la que le gusta provocar a los hombres, mujer muy propicia a practicar el sexo indiscriminadamente, pero sin cobrar ni hacer negocio, sino por aficion a la pinga. No es ni puta ni jinetera.
    * Satisimo.- Hombre muy mujeriego, hombre que se pasa el dia intentando templar.
    * saya.- falda
    * Se destoletó.- Se accidentó
    * Se pegó.- La persona que se aprovechó para participar en algo sin ser invitado, como hacen los pez pega.
    * Seguroso.- Policía de paisano.
    * Sembraron, lo.- Lo enterraron.
    * Sentaderas.- Nalgas, fondillo. 


    * Sereno.- Enfermedad que ocurre cuando se sale a espacios abiertos durante la noche. - Guardia nocturno de una empresa. Generalmente personas de tercera edad.
    * Siboney.- Cubanerías /Antiguo habitante de Cuba.
    * Siboney, Industria.- Cubanerías /Los siboneyes, primitivos habitantes de Cuba, disponían de rústicas industrias para cubrir sus necesidades más elementales. La principal de ella era la alfarería, que producía toda clase de ollas, platos, botellas y el "burén" o tarta para cocer el casabe o pan de yuca. También trabajaban el algodón y producían unas faldas llamadas "enaguas" y unos anchos cinturones bordados, con incrustaciones de piedra, llamados "waitas". Tejían con "bejucos" distintos tipos de cestos que llamaban "jabas", "jabucos" y "serones"; y cuerdas de diferente grosor llamadas "hicos", "cabuya" o "arique". Construían de madera tallada unos asientos llamados "duhos", que utilizaban los caciques y la gente principal.
    * Sijú platanero.- Feo
    * Simóns, Moisés.- Autor de "El Manisero".
    * Singao.- Malo. Por ejemplo, "Tú eres un singao" = "Tú eres mala persona"
    * Singar.- Hacer el amor
    * Sirimba.- Es un ataque temporal con temblores en el que la gente pierde el conocimiento
    * Sobre.- Persona que hace de paquete.
    * Social-pendejos.- Palabra despectiva e insultante que utiliza la ortodoxia castrista para designar a quienes critican su regimen desde posiciones de izquierda socialdemocrata.
    * Socio.- Amigo
    * Solar.- Antiguas viviendas en la habana con un patio común, al modo de las antiguas corralas madrileñas. En la actualidad están super pobladas ,habiéndose convertido cada antigua vivienda en dos o tres "apartamentos" que carecen de servicios tales como ducha,wc,etc que son comunes (e infectos)a to el solar y se encuentran en el patio,de donde viene la frase "los cubanos hacemos cola hasta para mojonar" - Patio interior de varias viviendas. Son muy famosos los solares en Cuba porque por lo general es un lugar donde se reune mucha gente a charlar y chismosear.
    * Son.- Origen indiscutible de la salsa, el son es un género que nació en Cuba y que ha definido más que ningún otro la música afroantillana. Sus orígenes se remontan cuando menos al siglo XVIII y son una muestra fehaciente de la fusión de las culturas españolas y africanas en el Caribe.
    * Soplao.- Es un tipo que está bolao y no cree en nada, no le teme a nada.
    * Soplar el mono.- Hacer frío. En Cuba no existe el invierno, sólo llegan restos de olas fría del norte. Estos "frentes fríos" traen vientos que hacen recogerse a los cubanos en sus casas, desde se oye el zumbido del viento. A esto los cubanos exclaman: El mono está soplando
    * Sotomayor, Javier.- Atleta cubano nacido en Matanzas, especialista en salto de altura, para muchos el sucesor de Juantorena
    * Soya.- Familia de los granos, prima hermana de los frijoles y descendiente del chicharo. Produce imsonmios, mal carácter, mal aspecto físico y tendencias a sacar el dedo. (ya saben quien lo consume)
    * Soyate.- Desconocido
    * Suave.- Se dice esta expresión: Vengo suave, sabroso y bajito de sal para expresar que esta relajado, optimista y con buena energía pero nunca para expresar que una persona es homosexual. Cigarrillo rubio.
    * Sudario.- Jersey 


* Surto.-  Dentro del puerto








    * Tabaco.-  Tostonazo. Cháchara. Cigarrillos.
    * Tabacos.- Puros habanos.
    * Tabardillo.- Insolación
    * Tacasillo.- Calzoncillos slip en las provincias centrales, viene de la marca TACA de dichos productos.
    * Tachinos.- Le dicen en la región oriental de Cuba al plátano verde frito, que en la región occidental recibe el nombre de "tostones".
    * Tacos.- Zapatos. Inteligentes.
    * Tafia.- Robar, coger lo que no es de uno, apoderarse de algo al descaro.
    * Talibanes.- Núcleo del Partido Comunista Cubano, proviniente de la ujc, partidario de la mas extricta ortodoxia estalinista, contrario a cualquier tipo de reformas o apertura
    * Talla.- Conversación.
    * Talla, estar en....- Estar enterado, estar informado
    * Tanque, el.- La cárcel
    * Tapiñao.- Escondido.
    * Tarajalludo.- Persona muy alta y casi siempre flaca, tambien se refiere sobre alguien que esta muy tarajalludo para hacer tonterias como un niño.
    * Tarambaflauta.- En Guantánamo, persona irresponsable.
    * Tareco.- Trasto. Objeto inservible. Una persona que no tiene adecuados valores
    * Tareco, Plan.- Plan tareco.- Ocasionalmente, se organiza un "plan tareco" para que la gente se deshaga de los objetos inservibles acumulados en los hogares. En nuestro argot, "tareco" es todo objeto material que carece de utilidad y que por tanto puede ser desechado.
    * Tarrero.- Cornudo
    * Tarros.- Cuernos
    * Tarru.- Cuando tu pareja te engaña con otro u otra. En España, cornudo.
    * Tarrudo consentido.- Cornudo que permite el jineterismo ocasional de su mujer para beneficiarse del mismo.
    * Tatagua.-  Una especie de mariposa
    * Taxibus.- Nombre oficial del camello. (Camello: Viejo camión transformado a modo de gran autobús).
    * Taya.- Conversación.
    * Temba.- Mujer de edad madura. Más de cuarenta años, mayor que una medio tiempo. Se dice en La Habana de un mujer madura. Persona considerada vieja.
    * Temba de tremenda pendejera.- Mujer con abundante bello púbico, madura con mucho y largo pelo en el sexo.
    * Templadera.- Forma vulgar que se refiere a la ejecucion del acto sexual.
    * Templar.- Hacer el amor.
    * Tendera.- Aunque la ocupación es tan antigua en nuestro país como viejo es el comercio al por menor, actualmente el término se reserva para las dependientas de las tiendas "dolarizadas".
    * Tener la pinga pelá.- Estar arto de algo o de alguien.
    * Tentenpie.- Algo que se ingiere para calmar el hambre
    * Teque.- Cháchara
    * Ternilla.- Mujer muy flaca
    * Tico.- Costarricense. De Costa Rica
    * Timba.- Partida de cartas, lugar donde se juega con dinero y generalmente se bebe y se fuma mani. También se le denomina así a la música salsa.
    * Timberos.- personajes de los barrios deprimido casi todos, que pasan el tiempo jugando alas cartas, escuchando rap y bebiendo,tambien fumadores de mani
    * Timbiriche.- es un quiosco o pequeño negocio.
    * Timbre.- Pistola o revólver
    * Timón.- Volante.
    * Tin (un).- Un poquito, "dame un tin"
    * Tingo Talango.- Andrés D. Puello / Si usted es cubano viejo seguramente ha oído hablar del “Tingo Talango”. Y ¿Qué es el Tingo Talango? Bueno, según dice Julio Cuevas en su sabrosa guaracha del mismo nombre, el Tingo Talango es un instrumento musical que “no es de cuerda ni de viento”. El Tingo Talango es de origen congo y según Helio Orovio en su Diccionario de la Música Cubana, “consiste en una rama flexible clavada en la tierra que, arqueada, pone en tensión un cordel hecho de yagua o de latón. Esta va fija al suelo, tapando un hoyo hecho en la tierra a cierta distancia del arco tensor”. Y sigue diciendo Orovio: "El músico, de pie o sentado, según el tamaño del instrumento, frente a la cuerda o alambre que ha quedado vertical, tenso, lo golpea con un palo, mientras que con la otra mano, apoyada en el bejuco arqueado, modifica la tensión y obtiene sonidos de diferentes alturas”. En la guaracha de Cuevas hay un estribillo que dice: “dale que dale al sumbantorio”. ¿y qué es el “sumbantorio” se preguntará usted?. Pues, según mis fuentes, es como le llamaban los cubanos viejos al trasero de la mujer, al que también se referían como el “volumen” de Carlota. 








    * Tiñosa.- Es un ave de rapiña que vive en Cuba y se alimenta de animales muertos, pero la palabra se utiliza para referirse a los problemas Ej. Me bajaron tremenda tiñosa, cualquier misión difícil de cumplir y que su incumplimiento puede terminar en un problema para la persona encargada de cumplirla. También se le dice a la persona que da mala suerte.
    * Tirar la caña.- Llevar la caña, se le dice aun así, porque antes de la existencia de los camiones, la caña era llevada a los centrales o las pesas, en carretas tiradas por bueyes.
    * Tirar la toalla.- Encubrir, apañar.
    * Titimanía.- Anciano que le agradan las mujeres jóvenes
    * Titingó.- Formar un titingó: Montar un escándalo, bulla.
    * Tochero.- Cornudo.
    * Tocororo.- (Priotelus temnurus ). Ave autóctona de la familia del quetzal, reproduce en su plumaje los colores de la bandera cubana: rojo, azul y blanco.
    * Tolete.- Órgano sexual masculino. Bruto, ignorante.
    * Tomar.- Ingerir bebidas alcoholicas
    * Tomar mirando quien viene.- Recibir sexualmente al estilo perro
    * Tomatón.- Máquina de hacer ecografías.
    * Tomeguín.- Clase de aves. Son utilizados en Cuba para hacer peleas con sus correspondientes apuestas.
    * Tonga.- Esa palabra la utilizamos para referirnos a algo que existe en grandes cantidades, de igual manera que lo hacemos con la palabra pila Ej. Tenía una tonga de papeles encima de la mesa. Tenía una pila de papeles encima de la mesa. Le di una tonga de besos. Le di un montón de besos, etc.
    * Toro.- Un hombre fuerte
    * Tortillera.- Lesbiana
    * Tota.- Órgano sexual femenino
    * Totí.- Andrés D. Puello / El totí es un pájaro pequeño que abunda mucho en la campiña cubana. En la región oriental de Cuba se les llama choncholí. Pertenece a la familia de los córvidos; tiene plumaje negro y pico encorvado y se alimenta de semillas e insectos.
    * Totí, La culpa de todo la tuvo el...- Andrés D. Puello / Don Fernando Ortiz dice en su libro Nuevo Catauro de Cubanismos que este pequeño plumífero hacía tanto daño a las cosechas y aún al azúcar almacenado, que era costumbre en los antiguos ingenios poner a un esclavo a cuidar que los totíes no se acercaran a picotear los sacos de azúcar o de granos almacenados. Los esclavos, puestos a cuidar lo que a ellos les faltaba, solían robar de los sacos almacenados y echarle la culpa de las faltas a los totíes, cuando el mayoral o el amo les reclamaban. Así surgió la frase “la culpa de todo la tuvo el totí”, que socorridamente usamos los cubanos para descargar nuestra responsabilidad, cuando somos sorprendidos infragante en alguna falta.
    * Trajinao.- Dícese de la persona dominada, blandengue.
    * Tralla.- Cadena gruesa y de oro que se usa en el cuello, también se dice de alguien que es de mal ambiente social. 


    * Tranca.- Organo sexual masculino. Pene.
    * Tranque.- Lo usan para decir que se estaba en manoseo con su pareja, me di un tranque con fulana. Atasco de trafico, suele darse por la mala organizacion del mismo en algunas zonas de la habana, y por las frecuentes averias, ya que el parque movil cubano deja mucho de ser abundante.
    * Trapichante.- Negociante del que no puedes fiarte. Que trapichea.
    * Tremendo hierro.- Se dice de algo que está bueno, generalmente refiriéndose a un automóvil.
    * Trigueño.- De piel morena sin llegar a ser mulato.
    * Tripleta.- Juego de apuestas. ¿En qué consiste el juego de la tripleta? Es similar al conocido juego de la bolita. Los fanáticos del béisbol, en lugar de seleccionar tres números de la charada, apuestan por tres equipos a la vez en una misma jornada beisbolera. La apuesta se hace con antelación al encuentro. Interviene un listero y un banquero, ubicados en un céntrico parque capitalino. Los apostadores siguen de cerca a sus equipos seleccionados hasta el cierre de la jornada. Al siguiente día cobrarán sus ganancias si aciertan en el empeño.
    * Trompeta.- Delator, chivato
    * Tronado.- sancionado, castigado, condenado, etc
    * Tronar.- Sancionar, castigar, expulsar, etc.
    * Tronco.- (Argot de España) Amigo, colega, broder, frater.
    * Tronco de jeva.- Chica de muy buen cuerpo
    * Tropicana.- Famosisimas salas de fiestas de la Habana y Santiago,la revolucion pretendia acabar con este tipo de locales pero los miembros del Poder Ppopular tienen mesas reservadas todas las noches en estos locales, por otra parte con precios que equivalen al salario medio de 3 meses de un cubano. Por sus inmediaciones suelen merodear pingueros y jineteras
    * Trova.- Dar la paliza. Cháchara.
    * Trozao.- Tener mucha hambre.
    * Trucho.- Falso
    * Trusa.- Bikini. Traje de baño. (Puede ser bikini, hilo dental, etc.)
    * Tu tío.- Lo dicen para referirse a Fidel Castro cuando no quieren que se sepa explícitamente de quién están hablando
    * Tuerca.- Se utiliza mucho en S.Clara para nombrar a las lesbianas
    * Tuerca.- Anillo
    * Tumbadora.- Instrumento musical de percusión en forma de barril estrecho. 





    * Tumbao.- El ritmo, seguir el ritmo, buen bailarin. Un tumbao = Te doy un achuchón.
    * Tunturuntú.- Que se vaya, desaparezca.
    * Turco.- Arabe de piel oscura
    * Turipack.- Se utiliza despectivamente para designar los regalos que los turistas ofrecen a las cubanas medias,lenceria, perfumes todo de bajo coste y poca calidad. Lo mismo para las petroleras que llevan camisetas, mecheros, calzoncillos a sus pingueros.
    * Turipapi.- Hombre maduro que viaja a cuba en busca de sexo.
    * Turipepe.- Hombre maduro que viaja a cuba en busca de sexo.
    * Turitemba.- Española cincuentona y menopausica de la que jovenes y apuestos muchachos cubanos generalmente peloteros de elite se enamoran perdidamente, en realidad se trata de turistas españolas de mas que mediana edad que son carne voluntaria de pingueros profesionales u ocasionales


    * UJCC.- Juventudes Comunistas. Sus cuadros dirigentes controlan la Federacion de estudiantes cubanos,tienen presencia activa en los CDRs,asi como en la direccion de la union de pioneros cubanos.el paso previo por la UJCC facilita el ingreso en el partido.Muchos de los nuevos dirigentes como Carlos Lage o el caido en desgracia Robertico Rovaina provienen de las JC.
    * Un pingal.- Una enorme cantidad de algo, una tonga, un tremendo monton.
    * Un repingal.- Una enorme cantidad de algo, una tonga, un tremendo monton.
    * Union de Pioneros de la Patria.- Organizacion infantil del partido comunista la inmensa mayoria de los niños cubanos estan encuadrados en alguna de las ramas de pioneros segun su edad sus instructores son miembros de lunion de juventudes comunistas, destacar en los pioneros supone un buen aval para el ingreso en la UJCC.


    * Vacilón.- Gozadera, salir a vacilar es ir a gozar, es un vacilón el baile, vacile en la playa, vacile con aquella jeva (muchacha), es un vacilón la vida de los jefes, etc.
    * Vagón.- Carretilla de albañilería.
    * Vaina.- Problemas, cuentos
    * Valin.- Pantalón
    * Varela, Félix.- Nombre del autor de las "Cartas a Elpidio"
    * Vejiga/o.- Niña/o
    * Velásquez de Cuellar, Diego.- Primer gobernador español en Cuba.
    * Velásquez, Diego.- Fundador de La Habana.
    * Velorio.- Velatorio
    * Venao.- Prostituta.
    * Venirse.- Venirse de la yuca, venirse de pinga: eyacular vulgarmente coorreese. Venirse del bollo, venirse de papaya: Lograr un orgasmo la mujer.
    * Verga.- En los ultimos tiempos debido al gran incremento de las relaciones entre cuba y venezuela se estan introduciondo muchos giros del caribe venezolano en el habla cubana asi verga significa órgano sexual masculino,como interjeccion significa cojones!, dar verga dar una paliza etc
    * Verraco.- Ser ignorante, Ser un idiota., tonto, bobo.
    * Versailles.- Mitico cafe-restaurante con centro cultural enclavado en la Pequeña Habana , en la 8 avenida de Miami,es un verdadero centro de la oposion al castrismo en el exilio
    * Vete pal bollo de tu madre.- Palabrota. Déjame en paz.
    * Vianda.- Alimento que acompaña el plato fuerte. Plátano, boniato, malanga, ñame, yuca, plátano burro y plátano fruta.
    * Vidriera.- (En oriente armario) escaparate de un comercio
    * Vidrio, el.- Suelen decirle al televisor en los medios de difusión.
    * Vigueta.- Malo, desagradable.
    * Vino.- El vino es un producto exotico para el cubano medio,la mayoria de cubanos jamas ha probado el vino en su vida ,al menos a partir de 1960.La produccion local ,no llega al millon y medio de botellas,producidos por,una compañia hispano-cubana con la marca "Castillo wajay".Pero en los Hotels para turistas se puede conseguir cualquier tipo de vino europeo,chileno ,australiano y hasta californiano a precios muy elevados.Se dice que Fidel es un gran especialista en vinos siendo loos tintos franceses sus preferidos,no asi los blancoos que prefiere los españoles txacoli o albariño junto a unos especiales de produccion limitada que se elaboran en los alrededores de Viena.



    * Vivir acoplado.- Compartir la vivienda con otras personas donde no se es propietario, por ejemplo, cuando viví acoplado en casa de mi suegra.
    * Vivir agregado.- Compartir la vivienda con otras personas donde no se es propietario, por ejemplo, cuando viví agregado en casa de mi suegra.
    * Vivir de la pinga.- Vivir del proxenetismo con mujeres u homosexuales
    * Vivir en la azotea.- En ciudad Habana significa vivir en una especie de chozas construidas en las terrazas de los antiguos edificios señoriales
    * Vizcaino.- Cualquier vasco.
    * Volao.- Estar volao, estar muy borracho,estar drogado, estar fuera de si
    * Volar como Matías Pérez.- Persona que desaparece sin dejar rastro, porque hace referencia a un señor del siglo XIX que desapareció en un globo.
    * Voy a pitar.- Voy a decir.
    * Voy en pira.- Me retiro, me marcho, me voy.
    * Voy pa´l caracol.- Me voy a casa 

    * Walfarina.-  Es un ron, muy fuerte, destilado en alambiques particulares, de mal olor y sabor.
    * Willy fo.- Expresion despectiva hacia alguien,dicese a aquel que es un engreido de la vida,un tonto entrometido y antipatico
    * Wilma.- Ex-mujer de Raul Castro, persona muy influyente en la isla y presidenta de la Union de Mujeres Cubanas.
    * Winche.- Esta palabra tiene su origen del inglés winch, que significa torno, es muy utilizada en los barcos para referirse a los motores utilizados en los sistemas de izaje de la carga, los primeros fueron de vapor, luego llegaron los eléctricos y por último los hidráulicos, todos tienen la misma función, se utilizan también winches dedicados a cobrar los cabos de amarre de los buques, ubicados en proa y popa de las naves, el que sube el ancla recibe el nombre de molinete, en la popa el winche principal de maniobra se llama cabrestante. 



* XXL.- Nombrete utilizado para referirse a Fidel Castro
    * Yarey.- Es una fibra con la cual se confeccionan sombrero los campesinos. Cuando hay una persona poca civilizada se le dice: quítate el yarey de las patas que estás en la ciudad.
    * Yarini.- El chulo o gigoló más famoso de toodos los tiempos de La Habana.
    * Yegua.- Inservible. Hombre homosexual, maricón (también se le dice: Cherna, pato, bajito de sal). Una madre que no se ocupa de sus hijos se le dice que es una yegua.
    * Yemayá.- Diosa del mar en la santería
    * Yeti.- Director de una escuela interna.
    * Yira.- Dinero.
    * Yiti.- Ver cocotazo.
    * Yuca.- Mandioca, planta euforbiácea de raíz feculenta comestible.
    * Yuca, la.- El pene. La pinga, el mandao, la minga,la tranca etc
    * Yuma.- Extranjero. Bueno.
    * Yunai.- Estados Unidos
    * Yunta.- Pareja, colega, amigo, socio etc
    * Zafra.-  Temporada en que se siembra o se corta la caña de azúcar, también es el lugar donde se procesa la caña para obtener el azúcar.
    * Zaino.- Persona de color negro muy oscuro
    * Zambo.- Antigua palabra para designar a los mestizos entre negros e indios y posteriormente entre negros y chinos
    * Zángano.- Persona vaga que no hace nada de trabajo o tambien pesada,cargante
    * Zapata.- Es el nombre que se le da a una cimentación, ya sea de una casa o edificio.
    * Zapatillas tortolo.- Corrió más que tortolo en la guerra de Angola
    * Zapingo.- Persona con malas cualidades en general, tarru, mentiroso,etc
    * Zipper.- cremallera.
    * Zompo.- Persona aburrida, con poca gracia e iniciativa, patoso para el baile.
    * Zona 0.- Se usa indistintamente para designar la residencia habitual de Castro, cuya ubicacion es secreta, en realidad se refiere a la residencia de su esposa Lala y algunos de sus hijos ya que Fidel utiliza una red de residencia secretas por las que lleva una vida transumante por motivos de seguridad y en su epoca de amorios. Tambien se utiliza para designar la mas que secreta base de adiestramiento militar pa operaciones militares internacionalistas, vulgo base de formacion de guerrilleros.
    * Zona cero.- Se utiliza para designar la secreta residencia principal de Fidel, en la que vive su esposa Lala y coyunturalmente alguno de sus hijos y nietos. En realidad Fidel por razonoes de seguridad no tiene residencia fija ofical conocida, tambien algunos lo achacan a su reconocida aficion a las mujeres, se dice que no pasa dos noches seguidas en la misma casa (de protocolo)ni antaño con la misma mujer. Tambien se utiliza para nombrar la ultrasecreta escuela de combate internacionalista, donde se adiestran guerrillas procomunistas de todo el mundo.
    * Zorro.- Alguien que tiene algo que esconder. Persona que aparenta algo diferente a lo que en realidad es.
    * Zumbar.- Molestar, acosar.Tambien hacer el amor. Salir zumbando= salir corriendo
    * Zurdo.- El que no sabe bailar.





